<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-07-15T18:41:08+08:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Pathos Page</title><subtitle>法哲学片断与学术之路</subtitle><author><name>Pathos Page</name></author><entry><title type="html">坏人恰好做了读书人</title><link href="http://localhost:4000/huairen-qiahao-zuole-dushuren.html" rel="alternate" type="text/html" title="坏人恰好做了读书人" /><published>2022-07-08T00:00:00+08:00</published><updated>2022-07-08T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/huairen-qiahao-zuole-dushuren</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/huairen-qiahao-zuole-dushuren.html"><![CDATA[这些年不时会爆出大学老师性道德失范的事件。在这些事件中，相关的大学老师往往采取各种手段骚扰诸多女学生，或者采取非正常手段连哄带骗与学生谈恋爱。在诸多案例中，当事人每天花费大量的时间精力在男女关系上，与此同时却又能在学术上顺风顺水，可以说满口道德文章，满腹男盗女娼。

每当这样的事件曝光，总有人脱口而出，“多少年的书白读了”。**真的有人相信，读书多与有道德有积极的关系吗？**发出这样感叹的，有普通职业者，有职业读书人。如果说普通职业者对读书人存在期待或者误解的话，那么职业读书人又是根据什么作此感叹？当新闻曝光一个“时间管理大师”与众多女性同时保持亲密关系，豆瓣上的那些读书人不是抖机灵表示“羡慕嫉恨”吗？现在当新的类似事件曝光，还是这些中的某些人，感叹事件主角“书都白读了”。前者，这些读书人坦诚自己有贼心没贼胆；后者，这些读书人一本正经地划清界限。


## 科学与艺术是否有助于敦化风俗？

“读书多会使一个人更有道德吗？”这可以是问，在给定的时代中，一个读书人会相对于其他读书不多的人更有道德吗？也可以是问，就不同时代而言，科学艺术的发展是否整体提高了道德文明？我的直觉是，第二个问题更可能是真的，而第一个问题更可能是假的。

我们可以先简单谈论第二个问题。科学艺术的发展首先意味着，讲新道理的书被更多地写出来，而不是既有的书被更多人阅读了。在短短的五百年间，人类关于政治、经济、法律、道德、科学等领域的观念发生了天翻地覆的变化。任何一个受过教育的现代人都不太可能否认，我们在各个方面相比古代取得了巨大进步。

我们现在认为政府的权力来自于人民的委托。我们现在认为任何形式的奴隶制都是邪恶的。我们现在认为法律必须总体正当才能要求服从。我们现在认为要实现社会公正必须使主要生产资料公有。我们现在认为社会必须以促进人的发展而不是榨取人的价值为根本目标。我们现在认为男人和女人都应当平等和彼此人格独立。……

这些观念在古代，是难以想象的，有巨大的争议的，无法成为普遍现实的。“为人民服务”这个政治理想，在当官只为光宗耀祖的古代，是想象和不可接受的，现在却成为一个寻常但至高的真理。即使已经了解到古今的这些变化，即使面对“现代性”的巨大争议，我还是惊叹于人类在观念和现实领域发生的这样巨大的变化。

自然科学则进一步解放了生产力，使人们能够实现更高的政治道德理想。至于狭义上的“艺术”，它并没有带来如自然科学和社会科学那样的变化，甚至在许多方面有些倒退；我这里无意为这个观点辩护，我所说的“科学艺术”，借用了卢梭的说法，指的是自然科学和社会科学的理论(Sciences)和技艺(Arts)，而不是狭义的人文艺术。

尽管我们对现代相对于古代的进步很有信心，但也不是没有人持相当深刻的反对意见。卢梭就是这样一个代表。在他的著名论文《论下列问题：“科学与艺术的复兴是否有助于敦化风俗？”》中，卢梭断言，科学艺术的进展与人们道德风尚的进步，只有很弱乃至相反的关系。卢梭当然主要关注的是我们在上面谈到的第二个问题。如果卢梭是对的，那么我们的政治道德并没有因为科学与艺术的发展而进步，更不用说个人道德进步了。但这里不是讨论这个宏大而富有争议的问题的地方。卢梭这个来自日内瓦的乡下人，曾一度穿梭于巴黎高贵的知识圈，在那里他感到，满口自由平等博爱的知识分子，并不比乡下人更有廉耻。从这些巴黎老爷们的身上，卢梭感到，一个人掌握的知识越多，似乎越显得无耻和放荡。我们可以在这个问题上追随卢梭：即使科学与艺术的发展整体上促进了文明，一个读书较多的个体是否就相对于读书不多的人，更有道德呢？为了论述的便利，我们还需要限缩我们的问题，把问题集中到性道德上。

## 性道德受什么约束？

在任何给定的社会中，一个人的性道德表现，在很大程度上受制于更一般的社会道德约束。在任何时代，性道德都是社会道德的最重要的组成部分之一。在社会道德允许的范围内，没有证据表明，一个人读书多了，与他的性道德表现，有什么正面的关系。在这里我还想提出一个观察：当今社会道德所包含的性道德可能比以往更严厉了。一个公职人员，但凡触犯了性道德禁忌，就会身败名裂，万劫不复。这样严厉的性道德背后的理由或根源到底是什么呢？我没有答案。我只能指出，在这样的性道德氛围下，说这些人的性道德表现好是因为多读了一点书，完全是无稽之谈。

那些读书多的人，所以在性道德上品行端正，并不是因为他们读了更多的书。他们品行端正的事实与他们读书多的事实，是一组没有因果联系的伴随事实。读书多的人与读书不多的人的性道德表现及其根源，没有什么两样。首先是社会道德的普遍要求和压力。其次是法律所坚持的一些底线，如不允许违背对方意愿发展亲密关系。最后是个人生活圈子的风评对一个人形成的压力。简单说，无论什么人，其性道德表现主要受以下几个方面的约束：职业、法律、声望。读书多因而占据更多公职的官员和教师，职业约束更加严厉。读书少因而更多从事非体制工作的人，一般主要受法律约束。如果说读书多和有性道德有相关性，那或许是这样**间接**相关性：本来就放荡轻佻的人摄于严厉的职业约束而不敢妄动。

## 文艺与纯朴

尽管一般而言，性道德表现与一个人的文化水平没有确定的联系，但还是有相对更多的证据表明，至少在现代社会，读书多的人反而更加放荡、轻佻和淫乱。“读书多”这个断言太模糊了。读多少书算是“读书多”？读什么样的书，读到什么程度呢？此外，我们的性道德要求到底是怎样的？一些读书人是否认同大众性道德？是不是存在“你们的性道德”和“我们的性道德”的区分？这些问题无疑是复杂的。这种复杂性进一步表明，读书多和有性道德，是一个错置的虚假议题。

尽管如此，我们还是注意到：有的人读了点书，受到一些新奇观点的刺激，反倒变得更蠢了。像许多其他技艺一样，读书是一件需要长期艰苦卓越的技艺，只是多读点书而倍感新鲜或备受震撼是不够的。现代大众教育普及，什么阿猫阿狗多读了几本书，也能冒充文化人，妄谈艺术品味和哲理人生。尤其是现在个别文艺青年，读了一堆后现代文艺理论和法国当代哲学，变成了豆瓣上的标准文艺青年。他们反抗主流的生活方式和价值追求，迎来的是滑稽和混乱。这些半吊子读书人的标新立异反倒没有读书少的淳朴实在的人的心智健全。除开职业教育，就社会理论书而言，如果读的不够好，那反倒不如不读。

因此，有一些读书人，多读了几本书，反倒思路混乱、行为放纵、性情乖戾。把这些人与“读书多”联系起来，并不是没有道理。但是，如果有人面对“书都白读了”这样的感叹，想要提出相反方向的主张，认为读书人反倒品行不佳，那么我想提醒他注意，“读书多”是一个相当模糊的用语，把那些读了点书反而思维混乱的人也视为“读书多”的人，虽然也成立，但用来支持这么严肃的主张，就分量太轻了。

## 剪裁道德

似乎在有的读者看来，我的文章的确朝着相反的论述方向进展了：读书多不但不会使一个人更有道德，反倒有可能使一个人更不道德了。我不支持这样的一般命题。但作为一个有趣的局部现象，我可以同意，至少有些人读书人的确是这样。这些人不是书读得不够好因而变蠢，而是书读得足够好因而变坏。

书读得不但多还足够好的人，最擅长为自己的行动辩护。一方面，对大众道德的概括，往往是这样一些人所操刀的。另一方面，对大众道德的批判，往往也是这样一些人所开展的。这样一些人看起来必须相当客观和正直才能胜任。其实不然。有一些人在这两个活动中，表面上诚恳率直，暗中为自己的行动调适理论。

简单说，如果这样一些人过去和现在已经做了什么，未来准备做什么，那么他们在概括和批评大众道德时，就会下意识避开这些这些事情，或者暗中为其自己辩护。

比如，这些人看不上那些文章发表多的人，主张至少在中国文科知识界，发表与学术几乎没有什么关系，要在发表和学术之间寻求适当的平衡。我猜想，他们一面这样说，一面想着怎么和出版社、期刊的编辑搞好关系(我就问是不是事实？！)。他们如果发的不够多，那当然是因为他们不愿意制造垃圾。如果他们实际上发很多，那当然是因为学术环境变好了。

再比如，自己的本科是中不溜的211，于是就说学历查三代是公平的。我斗胆揣测，要是他们自己的本科是普通三本，我相信他们绝不提这个话题；要是他们本科是北大清华，我相信他们也知道说了这个话题反而招致嫌疑。

总之，这些人游刃有余地穿梭于各种现实和观念之中，表现得通透、干练、客观，但可能连他们自己也没有注意到，他们有意无意剪裁大众道德，以使自己的欲望和行动看起来是相当自然与合理，并且最重要的，表现得与大众道德一致。

那些最擅长合理化自己的行动的人，恰恰不是站在大众道德面前据理力争乃至百口莫辩的人；当他们被大众反驳，无论结果如何，他们就已经失败了。那些据理力争的人，群众一眼看清其在狡辩；而那些暗中剪裁道德的人，群众却被悄无声息地改变。

什么是精致利己主义者？这些人就是。他们最危险的地方在于，当他们按照自己的现实和需求暗中剪裁大众道德时，甚至自己都没有察觉。精致利己主义者之所以精致，主要不在于在大众道德面前为自己的特殊现实和需求辩护，而是暗中将大众道德剪裁得适合自己的特殊现实和需求，从而使自己看起来相当自然与合群。

## 私德不行，但不阻碍学问做的好？

我们已经表明，首先，没有证据表明，读书多与性道德表现好有明显的相关性，个人的性道德表现主要受到外部社会道德、法律和职业的约束；其次，读书多是一个程度问题，读了点书却没有读好，一个反而会变蠢；再次，读书较多且读的不错的人，更擅长按照自己的现实和需求剪裁大众道德，因为反而更坏。

“书都白读了”的感叹基于一种直觉，有知识的人更有可能有道德。**这种直觉最大的问题是，认为读书人会比群众更有道德**。这首先大概是因为，无论是概括还是批评大众道德，读书人都扮演了相当重要的角色，自然倾向于认为自己比村野匹夫更有道德。然而，不只读书人有这种直觉，大众也有这种直觉。这种直觉或许没有现实根据，这是一个**事实**问题；但这种直觉或仍有几分道理，而这是一个**价值**问题，也就是说，即使读书多反倒**实际**使人道德败坏，读书多也确实**应当**使得道德向善。

如果一个教师，如果一肚子男盗女娼，满脑子邪淫歪念，怎么能够读下去书，做得下去学问，教得好学生？凡是认真做学问的人，凡是对自己所读的书抱有几分真诚，对自己所从事的工作抱有几分敬畏的读书人，无不同意：如果一个人整天只想着，如何勾搭女性，如何利用权势逼迫学生或下属就范，如何满足自己兽欲，那么他又怎么能做好学问？这里的问题不是，这样的人是否因为读书多而道德败坏，而是归根结底如何能够读书多？

要做好学问而不只是多读点书，一个人的品性、德性、性情至少也要在中人之上。他们必须能够在丢下书之后的大时候继续思考学术问题，而绝对不可能是满脑子想着如何寻花问柳。

因此，我们需要反对一个主张：这些人虽然“私德不行，但不阻碍其学问做的好”。或许，一个人，满脑子想着如何满足兽欲，到处勾搭异性，甚至逼人就范，学问照样比那些老实本分的人做的好些。但是，在一定的时空范围内，大多数人的学术活动与学术本身无关，尤其是论文和著作的写作和发表。总的来说，这样的人并不会在学术史上留下什么。他们的聪明足以使自己在事业上成功，却不会在学术上成功。可能这样的人很有权势，但当其在位的时候，他就是一切，当其下台之后，他就什么都不是。有伟大学术贡献，能在学术史留下浓墨重彩的人，其德行操守必定有可圈可点之处。这是由学术研究这项追求真、善、美的事业的性质所决定的。一个对自己的丑陋行径无动于衷的人，一个放下书本就满脑子邪淫歪念的人，一个周旋于风流场的人，归根结底，一个不真诚的人，不可能触及学术事业殿堂的门柱。

类似的道理对于一切人类伟大的事业来说都是适用的。**坏人只不过是恰好多读了点书而已，而在各行各业都有坏人**。尽管如此，如果一个官员发生了类似的事情，没有人感叹“官都白当了”；如果一个农民发生了类似的事情，也没有人感叹“庄稼都白种了”。“书都白读了”这样的感叹的最大问题是，想当然的将有知识与有道德联系起来。这只是某些读书人没有自知之明的自恋，以及部分群众对读书人的错误期待。]]></content><author><name>Pathos Page</name></author><category term="时事评论" /><summary type="html"><![CDATA[真的有人相信，读书多与有道德有积极的关系吗？]]></summary></entry><entry><title type="html">房子是什么？</title><link href="http://localhost:4000/fangzishishenme.html" rel="alternate" type="text/html" title="房子是什么？" /><published>2022-07-03T00:00:00+08:00</published><updated>2022-07-03T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/fangzishishenme</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/fangzishishenme.html"><![CDATA[## 前言

“安得广厦千万间，大庇天下寒士俱欢颜”，这是茅屋为秋风所破的杜甫发出的呼喊。据说即使是在富裕的宋代，许多低级官员也没有能力在京城买一套房子，而只能租赁租金昂贵的房子。衣食住行，这几样基本生活需要，在不同的历史时期和不同的地区，分别有不同的紧迫程度。在今天这个短暂的和平时期，我们许多人有一种理所当然的想法：有一套属于自己的房子，是人生所必需的。我不想批评这种想法，也不想研究其形成的根源。每一个时代的人都倾向于将就其目光所及的时空范围的事情当作普遍寻常永恒的事情。在这篇文章，我想简单提出一个观点：**房子是国家驱使人民最重要的工具**。之后，作为对照，我简单讨论下与我的观点相关的两个流行的观点：房子是税收；房子是财富。

## 房子是驱使人民的工具

房子很贵，房子是稀缺品，今天的普通中国人，一般要花费十五到二十五年的**劳动时间**(而不是**自然时间**)，才能在城市获得一套房子。在这个过程中，人们战战兢兢，深怕生病、失业、出意外。说普通中国人把生命献给房子也并不夸张。

许多人抱怨这一切。那么相反的景象会是这样的呢？房子的稀缺，完全是政府和资本家联手造成的。政府控制了住房建设用地指标，资本家租赁国家出让的住房建设用地。这是很平常的道理，每一个还不太明白的人，仅仅需要稍微了解下香港房价的原因就知道了。百分之七十以上的土地没有开发，房地产寡头垄断住房建设，香港普通工薪家庭一辈子能够住上45平方米的房子，已算极为成功，大量的贫民则住在“笼屋”，简直猪狗不如。

所以看起来，只要政府稍微放开一点点住房建设用地指标，并且稍微压低土地出让金，就会新增上千万的房子。但是，为什么不这么做呢？这里有许多复杂的政治经济原因。我只谈论一个原因：**在国家找到比房子更方便的驱使人民的工具之前，房子会继续是稀缺品**。

一个国家出于许多理由，需要驱使人民做事情，而且不仅仅是做他们愿意做的事情，还要做他们不愿意做的事情。在和平年代，衣食住行之中，控制“住”可能是最有效最便利的驱使人民的方式。

只要人民勤奋，各行各业就会繁荣，“996”、“007”这些工作制度，之所以能被资本家堂而皇之地说成“福报”，其最大的背景是矗立在全国普通劳动者背后的房价。国家的繁荣和个人的幸福息息相关，这是不言而喻的。

想象一下这样一副图画：劳动者手中拿着劳动工具，后面站着房子；房子通过各种无形的线联系着各行各业。房价就像在各行各业中的劳动者脚上的镣铐。没有高昂的房价，今天的许多行业根本没有人会做。没有高昂的房价，今天的劳动者根本不是这个面貌。和平年代，人民骄奢淫逸，权贵横征暴敛，要么其一，要么兼而有之。历史上没有哪个和平年代能够持续很久，直到下一次的战乱。

政府对这一切有着清醒的认识。各行各业的发展什么时候是个尽头？到底有了多少钱算是富裕？衣食住行能达到什么程度算是小康？这并没有标准。实际上也不允许有标准。在欧美的原始资本积累时期，钱对于大多数人是一切，什么艺术、哲学、科学、道德，都是没有用的东西。我们鄙夷今天的中国人贪图金钱，疏远文化，道德失范，但昨天的欧美人有过之而无不及。

尝试将房价降低，让人民轻松满足衣食住行的需求，在今天和今后都是一种空想。因为对于一个国家来说，这不只是一个内部问题，还是一个外部问题。

我们处在追赶西方的时期，处于上升时期，我们必须不断建设，完成财富的原始积累。这件事什么时候算完成，什么时候可以停止，根本上不是我们的政府说了算的问题。这里牵涉的细节太多。一个重点是，全球是有产业分工的，也有消费分层。例如，美国人搞金融和高端制造业，中国人搞中低端制造业，美国人的人均消费物资量是中国人均的十几倍乃至几十倍。如果中国永远配合，则美国人乐见其成，但也并不保证，哪一天美国吃不消了，突然洗劫中国，正如它曾洗劫过日本和欧洲一样。何况我们也想过美国人那样的富裕生活。

如果我们不甘心在全球处于这样的地位、参加这样的分工，我们的人民就不能停下来享受。**一个国家是否认为自己已经算是富裕，并不取决于该国的人民的主观满意度，甚至不取决于客观上的建设成就，而是取决于一个国家相对于主导国家和竞争国家的地位以及所参与的分工**。保持现状、贪图安逸，则如逆水行舟，不进则退。没有那一块鱼肉实现了永远待在砧板上的梦想。

在任何一个时代，国家有动机驱使人民，无一不是有强烈的外向目标。《商君书》教会君主的第一等事是：使全国“利出一孔”。士农工商，只有耕种和战斗两个渠道获利，而这两个渠道被君主一手把握。如果人民都有自己实现价值和愿望的渠道，那么君主和国家在人民面前就变得不值一提了，士农工商也就会变成国家的蛀虫。这种思想的背景是，诸侯国想要彼此兼并。如果没有这样的外向目标，这种思想不会形成，即使形成，也得不到实施。

那么如果一个国家没有了驱使人民的动机，会是在什么时候呢？当外部的敌人消失，大概也就是一个国家内部走向骄奢淫逸的开始了。当一个国家不驱使人民保持勤奋和简朴、磨炼品格，大概这个国家也很快就走向灭亡了。还有许多可能，比如当这个国家成为某个大国的仆从国，或者作为小国从大国的势力均衡中获益。这样的国家不需要持续驱使人民，而任由人民自主决定幸福的满足条件，典型的如北欧国家。但是，即使像美国这样的支配性国家，由于它是大国，它也不可能放任自己成为一个福利国家。只要它还想继续维持对其他国家的压榨，就需要保持自身的活力。

任何时代和国家的统治者和人民确实都以追求幸福为目标，但幸福理念只是一个可望不可即的目标。一般来说，一个国家可以分为几个时期：

(1)首先是从上一个破败的时期建立，第一代人和第二代人亲身经历战乱、贫穷、饥饿、瘟疫、死亡和外敌入侵，将这些经验以简单的文字总结为教训，即可在大部分人民内心之中凑效。

(2)然后是恢复和重建时期，这时候勤劳和简朴仍会持续两三代人，如果一直有外部敌人的压力，则这个时期会持续得更久。

(3)当恢复和重建差不多已经完成，官员和人民开始骄奢淫逸，先辈以简单文字写下的教训在这代人的心中不会激起什么涟漪。

(4)当承平日久，当外部压力解除，基本上国家也开始走向衰亡了。

对于美国这样的外向型国家，一旦它失去对其他国家的支配力量，人民突然戒断骄奢淫逸的生活，则也会很快分崩离析。大多数内向型国家则如上述，仅仅是在外部压力解除之后，迅速失去积极向上的动力。

在这个过程中，我特别想要提两件事。**第一是教育**。教育是语言和经验的直接结合，脱离经验的文字重复，不会塑造所期待的心灵。时代兴衰的脉搏却恰恰跟随人们的心灵跳动。承平日久的人民和官员无论如何也不明白贪图安逸的巨大危害，因为他们没有可能体验贫穷和恐慌的机会。——为什么要让他们体验贫穷和恐慌呢？在艰难困苦中磨砺的上一代人徒劳地在心不在焉的下一代人面前重复当年的教训。在一个国家的曲线走到高峰，没有什么能够阻挡一代不如一代的趋势。没有什么再能教育人民和官员要简朴进取。只有当再次国破家亡，再次生灵涂炭，再次流离失所，才会再次出现了解困难的一代人。唉，你是否尝试给孩子讲述过去的艰苦岁月呢？

**第二是历史**。我们的民族是最珍视历史的民族。正是由于有了详实的历史记录，每个读书人，每个官员，才有机会跳脱自己目之所及的时空，来整体看待自己在历史中的位置。有太多的事情是循环和重复发生的，历史记录了这一切。由于教育在承平日久的人民当中衰落，历史意识也跟随衰落。或者我们不妨说，正是历史意识的衰落，导致了教育的衰落，并最终导致了整个国家的衰落。历史意识的衰落的主要表现在于：人们倾向于将目之所及的时空情况当成普遍永恒的情况。**人们或许不太容易相信自己所经验的事情在全部时空中一直如此，但人们真的很容易相信它将继续如此**。例如，如果人们在一个年代有了干净安全的房子居住，房子的财产权得到保障，人们就很容易将其视为理所当然的需求。过去没有满足这个条件，不过是其落后于今天的一个证据而已。我有时候担心我们的民族失去了官修史书的兴趣了。但我想我的担心会被证明是多余的。“我们这个时代与众不同”，“解决了历史中最大难题”，“会继续如此”，这些想法会被后人作为教训记录在史书中，正如过去的人对更久远的人的记录那样。

总结来说，我们的房子是国家驱使人民的工具，除非找到更好的驱使工具，房子的价格会继续高昂。我们的国家正处于快速的上升时期，而且充满外部压力。如果高房价不是必需的，国家驱使人民保持简朴进取的面貌却是必需的。

## 房子是税收

有一些人特别主张，房子的本质是一种税收。税收，具有无偿性，是政府无偿获取人民的劳动价值，并将之用于公共事业。由于是无偿获取，所以税收一直是人民抗拒政府的最大动力。所以，除了正面的税收，政府还会采取隐含的税收，以使人民的抗拒不那么激烈。

税收的无偿性表现在获取这个阶段，当税收被用于建设公共事业，人民也最终从中受益。将税收作为房子的本质，所不能说明的是，为什么要选中房子而不是其他东西作为最大的税收项目？也不能说明，为什么要收取如此巨大的税收项目？如果我们上一节的讨论是有道理的，则我们必须说，如此巨大的税收项目(基本上等于劳动者半生的财富)看起来超出了税收的合理概念。如果不用国家驱使人民的事情来说明这种税收，那么这种税收的深层原因就得不到解释，这种税收就会显得奇怪。

尽管如此，若我们不管上一节的分析，单纯接受如此巨大的税收的合理性，也不是完全讲不通。这样巨大的税收，更确切地说就是徭役。政府建立了和平和秩序，获取了全国的土地，人民享受这些他们人生最大的利益，必须为之付出代价。第一，没有人喜欢这样的税收；第二，几乎所有人都接受这样的税收。两点合并在一起，我们就明白其中的道理。

我们现在多数人有这样一种想法：房子是老百姓的必需，是一件与人的基本权利相关的东西，是自然的权利，政府需要努力帮助实现这种权利和需求，如果反倒利用这点役使人民，那么这个政府就是不受欢迎的。这个想法反映了人们真的倾向于把自己所经验的东西视为普遍永恒的东西。实际上，今天的老百姓能够将房子作为生活必需品追求，甚至将其作为自然权利看待，不过是如下偶然和幸运的事实的产物：国家控制了土地，建立了和平。许多人把房子设想为可以世代传承的财富，而其实这不过是一个周期性事件。财富会在下一次动乱中要么变得一文不值，要么被洗劫一空。

有一种论调对所谓的“土地财政”相当不满。其要点是，政府不事生产，就出让自己控制的土地，并从各行各业近乎无偿榨取价值。对这种论调的最好反驳是：政府稳定地控制土地，是相当稀缺的事件，政府值得这样做。每一个历史时期的兴盛都是从政府大面积控制土地开始的，而衰亡也是从政府大面积失去土地开始的。皇室、商人和官员在任何一个历史时期控制了大面积的土地，大多数人则流离失所。有不少人看到一个时期即将终结，但由于教育和历史的衰落，大多数人的心灵腐坏到只有再一次体验饥荒、屠杀和瘟疫，才能从黄粱美梦中惊醒。

## 房子是财富

鉴于以上两点，我们可以说，如果房子是当今普通中国人的最大财富，那么至少有两点需要说明：第一，房子的价值源自其稀缺性，而稀缺性完全是被人为制造的，人们穷其一生的劳动来换取房子的价值，这件事本身就是政府所愿意的。人们为一个东西付出了几乎全部辛劳，而整个社会则建立了巨大的寄生于房子的其他财富。第二，为了房子所付出的劳动，是人民为了政府提供的和平和秩序所付出的代价，当这个机制运作良好(正如唐朝的府兵制和租庸调制运作良好)，国家和人民都会享受和平繁荣，而当这个机制运作失败，国家可能顷刻间陷入崩溃，国家和人民则遭遇灭顶之灾(一如安史之乱)。

财富需要付出劳动，而财富从来都是被人为制造的东西，这两个真理结合起来看显得很奇怪。任何一个时代中的人们虽然拥有相差很大的生活条件，却没有感觉富裕和幸福有一个终点。这主要是因为不同时代的有不同的财富制造机制。

如今，人们把房子作为巨大的财富储备池对待，在住房需要之外投资房产，使有钱的人更有钱，没钱的更没钱。我对这个现象的基本理解是：穷人要明白这件寻常的需求其实并不寻常，富人应该知道有一天一切都会失去。政府要做的是，尽量维持更长的历史时期，推迟“礼崩乐坏”的到来。

在此我要谈的**第三件事是阶级**。获取了财富的人都倾向于变本加厉，加上教育和历史的衰落，心灵的腐败，通过说理、民主都不能使已经获利的人吐出点什么。官员和人民都是教育的产物。人民心灵的腐败最终导致官员心灵的腐败衰落，因为官员最终要出自人民。只有一部分有识之士是无济于事的了。推迟但很难避免。等到一个时候，社会的结构已经变得极不平衡，既得利益阶级骄奢淫逸，在悬崖边上起舞，享受最后的疯狂。每一个人都能感受到不祥的信息，但每个人都感到无能为力。直到，大厦倾颓，一切财富化为乌有。

## 结语

我们今天这个时代，与昨天的时代有多少实质差别？政治哲学家喜欢谈论政治国家的组织，人民的德性，以及生产方式的变更。但是，我认为，就我所熟悉的范围而言，许多哲学家都忽略了这样一副图景：一个国家从一个历史周期中建立，重建自身并抗拒外敌，在重建完成或外敌消除之后迅速衰败，然后是下一次的战乱和重建。

我们今天的时代更无可置疑地被资本主义裹挟着。没有一个国家(特别是那些大国)能够置身事外，保持自己的生活节奏：它不可能有独特的财富机制，也不可能有独特的财富目标，也不能决定人民何时可以停下享受。在这个过程中，既有巨大的海市蜃楼般的诱惑，也有持续不断的外部威胁。也许我们都想放弃资本主义，但我们更想其他国家都放弃资本主义，好自己坚持资本主义。

在追求财富的同时，我们其实被驱使要做一些其他有意义的事情的，至少在一个历史时期的初期和中期。也许我们的眼光不应只盯着财富的目标，甚至天真地相信它们有普遍永恒的传承，而还要关注追求财富的目标过程中所做的其他事情。因为，恰好，财富机制的落脚点就是这些事情。为得不到属于我们时代的财富而心碎，是不值当的。随着时代的推移，越来越多的有钱人靠的是运气和变本加厉的压榨。运气不好的普通人在求之不得之余，或许应该考虑做点真正有意义的事情。]]></content><author><name>Pathos Page</name></author><category term="时事评论" /><summary type="html"><![CDATA[在国家找到比房子更方便的驱使人民的工具之前，房子会继续是稀缺品。]]></summary></entry><entry><title type="html">从两个语言哲学教训看法哲学中的形而上学进路</title><link href="http://localhost:4000/two-lessons-for-legal-philosophy.html" rel="alternate" type="text/html" title="从两个语言哲学教训看法哲学中的形而上学进路" /><published>2022-06-29T00:00:00+08:00</published><updated>2022-06-29T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/two-lessons-for-legal-philosophy</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/two-lessons-for-legal-philosophy.html"><![CDATA[## 导言

索姆斯在 *[Interpreting legal texts: What is, and what is not, special about the law](https://www.douban.com/note/833766460/)* 这篇文章以语言哲学的两个教训(lessons)来试图说明，语言哲学对解释法律文本的可能贡献：法律文本的意思并不决定法律文本的内容，以及，为了填补意思和内容的裂隙，需要借助模糊语言的运作来诉诸一些原则性的改变，比如，立法者向法院割让一些立法性权力，默认所有的法律陈述都隐含一个“大约”算子，以授权法院在未来的疑难案件中，对法律意思精确化，将最初没有考虑的实例纳入考虑。这个相当有启发的教益，我以后再谈。我的这篇文章重点关注这两个教训。文章对这两个教训的论述十分简练，不加仔细阅读，会错失其要点。

这篇文章所拓展的法律解释涉及法律内部的问题，比如，就特定议题而言，法律的要求是什么，而时下英美法哲学往往聚焦整体的法律实践现象，比如思考，作为一种宇宙现象的法律实践，其可能是宇宙更深处的什么东西的产物？

不过，这些哲学教训仍给我们提供了一个机会，帮助我们看清楚时下当代英美法哲学的形而上学进路的哲学出发点。过去，阅读拉兹的 *Can There be a Theory of Law?*，看到拉兹以自然种类概念和数学概念(比如三角形)来类比法律概念，我的直觉是，把法律设想为某种宇宙深处的实体或属性是荒谬的。我现在能理解拉兹的如下说法了：我们无需完全掌握(master)一个概念就能用这个概念来指称事物。当拉兹这样说时，他强烈建议我们把目前用“法律”称谓的那些事例都算作那个**完备**的法律事物的某些已探明的**不完备**面向。为了探测它的全部面向，拉兹认为自己的首要问题是探明法律的必然属性，也就是在所有可能世界中的法律实例(法律体系)中都存在属性。可能在维特根斯坦看来，拉兹也会试图寻找贯穿**所有**被“游戏”称谓的那些事例的特性，以探明其背后的属性。这些讨论要不是荒谬的，必须假定，“法律”是一个物质名词(无论是什么种类的物质)。没有人可以在经验上证明也没有人可以在经验上反对：我们仅仅探明到了法律那种东西的一些面向，而它们所有如此这般，是**因为**更深层的东西致使。这就是拉兹的法哲学的形而上学进路的出发点。

显然，我们理所当然地认为已经有了很多法律理论。如果我们没有注意到拉兹的这篇文章所要求的“理论”是一种不限于提出某些命题的“谈论”，而是某种击中目标事物的具有物理学理论品质的理论，我们就不会感觉到（我们本应感觉到！），“Can There be a Theory of Law?”这个问题有多么奇怪。这篇文章试图使这种奇怪的感觉变得更可理解些。

## 意思的简约性和非透明性

索姆斯提供的语言哲学的两个主要教训是：第一，意思的简约性和非透明性，第二，意思和断言之间存在裂隙。先谈第一个教训。许多词项是非描述性和不可定义的，例如专名和自然种类词项。这些词项携带一些描述信息，但这些信息并不定义这些词项。如果这些信息定义这些词项，则这些信息对于该词项的指称物而言，就是先验和必然的。

索姆斯分别举了两个例子。第一个例子是关于专名的。人们普遍使用“比尔·克林顿”这个专名。克林顿的一个童年玩伴，在其隔绝于世的四十年后重返社会，照样可以用这个词来指称我们用这个词来指称的那个人，尽管他不知道许多我们知道的关于克林顿的重要事情。尽管一个名字的使用者将某些信息与该名字相关联，但这些信息因说话者的不同而不同，没有人需要和可能完全掌握(master)这个名字。几乎所有我们所得到关于比尔·克林顿的信息，都不能用来定义克林顿，因为它们不是先验或必然的。这所理解的先验或必然，在后面会很清楚，就是独立于心灵的事物的全部真理，即使不被完全掌握，不受影响。显然我们可能对任何事物的掌握，都是部分程度上的。

第二个例子是关于自然种类词项的。自然种类词项是种类而非个体的名字。“水”的“定义”不是，从天上落下的、透明的、可饮用的液体，等等，而是，对着水说的那种东西(that stuff)。水从天上落下、透明和可饮用，这些真理不会是关于水的先验或必然真理。为了理解这个词，无需知道关于水的这些真理。知道其他与水相关的部分真理，照样可以理解水。比如一个人穷其一生对水的认识只有附近洗衣店排出的浑浊的东西，照样可以使用和理解“水”这个自然种类词项；穿越到现代的鲁滨逊凭着关于克林顿的有限知识，照样可以使用和理解“别尔·克林顿”这个名字。

索姆斯继续说，要对一个自然种类有所认识，就是对其实例有所认识。“一个种类之所以是自然种类，是因为其实例的可观察属性共享一个解释。在为这样的一个种类引入一个一般词项时，我们规定，它适用特定的已经遇到的殊相(particulars)，以及将来会遇到的殊相，当且仅当后者贡献的任何特性可以在因果上解释原始样本中所观察到的属性。”比如，“水”“金”和“绿”，后来表明，这些特性分别拥有H2O分子，第79号原子和特定的光谱反射等属性。“这些对原始样本的因果解释特性决定了这些词项的外延，即使人们最初不知道这些特性……”。索姆斯继续说：“这样的词项的指称不是由其意思所编码的描述条件所满足的。这样的词项的意思是它所命名的种类，其指称是由大家都同意的实例所决定的，加上一种在该种类的实例之间成立的具体的相似关系，但是人们无需知道这种关系的具体内容……”

索姆斯最后说，这一关于自然种类词项的图景稍加修改，就可拓展到其他不可定义的词项上，包括维特根斯坦的例子，“游戏”这个词项。“尽管没有一件东西是仅仅被所有的游戏所共享的，但存在游戏的典范事例，加上一种相似关系，这种关系使得某种东西与决定一种游戏自身明显算作游戏的某种东西相关。”

我们可以从以上论述来思考**意思**和**指称**的关系。

在索姆斯看来，对一个词项的定义需要一些描述条件，这些描述条件所提供的事实或信息，穷尽了这个词项的指称物的全部事实或信息。在词项和事物之间建立的这种完全透明的对应关系，就是定义。定义一个词项，就是确定了该词项所对应的事物的全部外延。

如果一个词项是由指称物的，则该指称物一定有某些形而上学属性。但是，指称物的这些属性以不同的面向、层次和部分向我们(心灵)呈现。我们几乎不可能完全掌握所有这些关于指称物的真理。这在部分掌握的情况下，我们仍有资格使用该词项来指称该事物，而且就我们部分程度上指称物而言，我们指称了全部的物。为什么？以指称物以不同层次向我们呈现为例。我们都知道水是无色、无味、透明、可饮用、会从天上落下的液体。这就是我们所获得的关于水那个东西的一个层次的特性，在另一个层次，我们后来知道，这些特性是由微观的H2O分子结构在因果上决定的。当我们发现其分子结构，并能在其分子结构和无色无味透明液体这两者之间建立一个因果解释性的关系，那么H2O就可以被认为是我们所说的水那种东西的属性。我们可以形象地将水的微观分子结构和水的宏观形状看作水这个种类物相对于心灵不同投影，前者投影到后者，后者投影到心灵的直接感官——视觉上。所以，假如我们的确用某个词项指称了某个自然种类物，则我们不必完全掌握它(可以说，我们永远不可能完全掌握它)，而只把握它的某个层次，就可以用这个词项来指称这个自然种类物。也就是说，我们可以完美地用词来指物。

我们只能把握事物的某些层面或部分，与此同时我们却真的能够以词来指物。让我们简化这里的要点：**对事物的部分把握，不影响对事物本身的完全指示**。这表明了像自然种类词项这样的词项的意思对于心灵是非透明的。词的意思是什么？就是词所指的物的全部真理，也就是其所有的面向、层次和部分。当我们用“水”来指无色无味透明可饮用液体时，我们实际上就以“水”来**完全指称**水那种东西。水那种东西就是“水”这个词的意思，但我们却不**完全知道**水的那种东西。因此，“水”的意思是简约和非透明的。古代人以“水”来指的东西可现代学习过化学的人以“水”来指的东西是一样的，但后者的“水”的意思更细致和更透明了些。

意思和指称的关系是什么？按照索姆斯的论述，当我们使用一个词来指某物，只要我们能够正确指向该物的一个面向或者层次，即使我们不知道该物的其他面向或层次，我们的意思也就完全确定了，因为我们完全指称了该物。就如我在“以传猩红色上衣的那个男人”来指称人群中某个人，并接着说“是一个盗窃犯”，我们就完全指称了那个对象，尽管当然我们对他的了解不是完全的。意思的简约性和非透明性可见一斑。但是，指称则是我们这样做时所必须假定，该物的全部面向或层次。我们当然不能完全掌握指称，因此我们只需要掌握的是一些我们彼此同意的实例，这些实例之间的相似关系，至于这种相似关系确切是什么(它可能有不同的层次)，我们不必完全知道。可以想象，当我们以某个词来指某类物，我们明确将这个词用于某些实例上，且这些实例之间存在某些相似关系，其“背后”有某种原因导致，但该原因对我们不可见。

维特根斯坦的“游戏”例子是这样被索姆斯理解的。“游戏”这个词指称了一种东西。我们毫无疑问地将“游戏”用于一些典范事例，但没有发现有某种事实或面向，是所有这些事例所共享，且仅仅为它们所共享的。与自然种类物相比，我们没有在游戏中找到类似水的分子机构H2O这样的事实或面向，从而发现，过去凡是被我们以“水”来指称的无色无味透明可饮用的液体，都其实有相同的且独有的分子结构H2O。但是，索姆斯仍然说，我们将“游戏”用于一些典范实例，加上一种相似关系，这种关系使得某种**东西**[东西1]与决定一种游戏自身明显算作游戏的某种**东西**[东西2]相关。

这是这样一种情况：(1)游戏可能是类似自然种类物那样的东西，但我们截至目前只发现了它的一**部分**(而不是像水的情形，发现了它的一个完整的**层次**，即分子机构H2O)，这些部分之间所以被纳入“游戏”的名下，一定是由“背后”的什么东西(即游戏的深层属性，也就是上面的东西1)所决定的，但我们还没有看到；(2)我们所能看到的是，特定的游戏实例有一些特性(也即是上面的东西2)，当我们看到这些特性，就自然倾向于将其算作游戏；(3)我们用来决定不同游戏实例明显算作游戏的东西2不完全相同，没有哪个东西2被发现贯穿所有的游戏实例；(4)但是，我们可以推测一种可能性，东西1是贯穿所有游戏实例的东西，正是它暗中决定了我们将各个实例中不尽相同的某些东西2的实例算作游戏；(5)不过，索姆斯认为，东西1和东西2之间的关系不是因果解释关系，而是某种更接近说话者的兴趣和优先性的东西。

对于最后一点，说话者的兴趣和优先性，大概是与规范和价值相关东西。规范和价值对实践有决定性作用，但拥有这些价值和规范，却可能不是宇宙的终极事实。换言之，还可能有某种东西0，它在因果上决定了东西1，正如在自然种类的情形中，东西1决定了东西2。这是一些哲学家将实践作为一个现象整体来探究其与宇宙深处的某种东西的属性的关系的哲学出发点。拉兹的 *Can There be a Theory of Law?* 和格林伯格的 *[How facts make law](https://www.douban.com/note/832704431/)* 可以作为两个在法哲学领域的例子。

以上论述可以用如下示意图来展示：

![img](/img/2022-06-29/1.png)

(1)我们以相同谓词来称谓的对象，可能只是某种事物的部分实例或部分层次，以上展示的是部分层次。○是我们在这个层次识别的实例。网络是对它们相似关系的描述。这种描述不足以定义被称谓的这种事物。可以看到，可能有不止一个层次。例如“水”所称谓的对象在这一层次是无色无味透明可饮用的液体。
  
(2)在第二层次，相应有不同的描述和不同的实例。其中◇是在这一层次的实例，但相对于第一层次，可以称之为第一层次的实例的特性或属性(当我们将特性理解为更直观的东西，而将属性理解为更隐含的东西时，我们称这一层次为特性)。例如，我们认为在一定的微观层次，“水”所称谓的那种东西的实例是H2O，而它可以被认为是水这种液体的特性。

(3)也许还有更多的层次，假设它是最终的层次。

(4)所有的层次加起来才构成谓词的意思/意义。但指称则仅限于我们在引入谓词时所已经遇到的实例，和今后将遇到的相似实例，以及这些实例之间的相似关系(尽管这可能是未被查明的)。

(5)指称和意思之间的差别让我们看到，指称仅仅是对事物的部分把握，但就指称在事物的特定层面已经完备，则对该层次的指称足以使谓词的意思拓展到整个事物。可以简单概括为：透明指称，暗昧意思；变动的指称，不变的意思。

## 意思和断言之间存在裂隙

文本内容和文本句子的意思之间的裂隙的要点是：“句子的语义内容并不总是决定对其按字面使用时所断言和传达的东西。有时候所断言或传达的东西超出了语义内容，有时候语义内容根本不在断言之中。”法律文本的**意思**仅仅是法律文本所断言和传达的**内容**的一种决定因素或者贡献。索姆斯让我们考虑限定摹状词「the F」。

> 关于这些表达式的基本**语义学事实**是，「The F is G」这个句子表达了一个真理，当且仅当存在一个单独的东西，(在相关的环境中)满足F，且也满足G。其基本的**语用学事实**是，这些摹状词经常被指示性地(referentially)使用，以聚焦一个具体的个体，事关如下问题，即说话者对谁做出陈述。

他举了一个例子来说明如上问题。我们说，(1a)“在角落里正在喝香槟的那个男人是一个著名的哲学家”。其语义内容是，(1b)“存在一个对象x，x是一个男人，且x是在角落上，且x在喝香槟，使得(such that)x是一个著名的哲学家”(不熟悉这个处理的请学习罗素的摹状词理论)。

(1a)的基本逻辑形式就是「The F is G」，而「The F is G」的具体内容就是(1b)。也就是说，“存在一个对象x，x是一个男人，且x是在角落上，且x在喝香槟”=F(x)，“x是一个著名的哲学家”=G(x)。

想象一下，当我和你走进一个餐厅，我指着一个坐在角落里喝香槟的男人说了(1a)。首先，你马山领会了我说(1a)的语义内容(毋宁说是其语义逻辑)。也就是说，你知道我首先在说，存在一个对象x，x是一个男人，且x是在角落上，且x在喝香槟，使得(such that)x是一个著名的哲学家。然后，由于你的指示和我的观察，我马上认为，我们眼前的m就是x。在这里，x充当限定摹状词F的一个变元或者占位，因此有F(x)；当以某个实体a充实x，就会得到F所指称的对象的一个完整表示，因此有F(a)。在我们当前的对话中，这个实体是是m，且由于我认为m=x，则我自然有F(m)，因而我就有了1(c)“存在一个对象x，x是一个男人，且x是在角落上，且x在喝香槟，使得(such that)x是一个著名的哲学家，而m就是x”。自然，最后，我也就直接有了(1d)“m是一个著名的哲学家”。

以上在对话中的领会，其实是在一瞬间完成的，但其逻辑一如上述。索姆斯继续引导我们思考，若我对x的描述发生了错误，则会发生什么情况？若在听到(1a)时，看到我指的方向有两个符合描述的人，你就不太确定我说的是哪个人。这时候，(1b)就不是我说(1a)所要传达给你的内容了，因为符合(1b)的由两个实例。但(1c)和(1d)仍然是我要传达给你的。再设想，如果你看到角落里没有什么男人在喝香槟，或者正在喝香槟的人不在角落里，我就错误描述了m。虽然我错误描述了m，但我所要传达给你的仍然主要是，m是哲学家，而不是m在角落里或在喝香槟。索姆斯最后说，“这一不周到的错误可能得到缓解，如果(1d)是真的。既然在许多情形中，对于对话而言，断言了什么，比是否m事实上在喝香槟或者真地在角落里，更重要，那么严格说来，说话者说了一些假的东西，比起她陈述了一件重要的真理，不那么重要。”

限定摹状词的例子其实与意思的简约性和非透明性的例子所处的情况非常相似。一个词G的意思的简约性和非透明性的问题，它的逻辑其实可以被组织成这样的问题：存在什么对象x，满足什么条件，使得(such that)是G。再这里，以上描述条件可以整体写为F，因此问题就回到了限定摹状词的问题：「The F is G」。在这里，我们充分把握的是F，但对G只有很少的把握，G对于我们或许是不可获取的，暗昧的，但这不妨碍我们可以完全指称它。F其实就是我们对G的有限面向、层次和部分的某种把握，通过F，我们完全指称了G。

将如上思考引入到法哲学，我们既可以探究具体法律文本的明示(F)和暗示(G)，也可以探究整体的"法律"这个词所已经掌握的部分和还未明的部分。法哲学中所有的形而上学进路的信心来自于这样一个信念：就我们对“法律”语词截至目前的使用实践，暗示了这背后隐藏的更大更深层的法律事物。

## 结语

最后，我来总结下以上语言哲学教训对法律哲学可能启发或贡献。

第一，这些语言哲学的讨论，主要面向可以用词(W)来指物(T)的情况，换言之，必须有T存在。从这个意义上看，这些语言哲学教训是否适用于法哲学关于法律存在和本性的一般和根本问题，是值得商榷的。因为，是否存在法律这种物，以供“法律”这个词来指称，正如存在水这种物，以供“水”这个词来指称，是有很大争议的。

第二，但是，关于“游戏”这种实践的讨论，却打开了一个缺口。我们没有在法律实践中找到贯穿所有法律实例的东西，有两种可能情况：第一，的确没有法律这种东西，类似于自然种类物那样，存在所有实例共享的独特属性；第二，的确有法律这种东西，但我们还没有发现所有实例共享的独特属性。第二种情况就落在关于专名和自然种类词项的意思的简约和非透明性的情况之下。

我们在上面关于“游戏”的讨论中也提到，拉兹和格林伯格等时下的法律哲学家强烈主张，法律是某种独特的存在物。与之相对照，德沃金强烈主张，没有法律这种独特的存在物；既然如此，语义学的讨论是不适用的。“语义学之刺”的攻击可以从上面的讨论得到一种理解。当然，我必须说明一点，这种攻击对拉兹和格林伯格更准确，而不是对哈特。哈特的情况很复杂。第一，他其实并不真的认为法律是一种确定的东西。他和德沃金在这个问题上的立场是一致的。第二，他的理论却给引人一种观感，显得他持第一种可能性(拉兹就是这么理解的)。因为他认为法律实践是作为一个现象可整体观察的。**请记住，将任何实践个体化以做整体观察，是一切法哲学中的形而上学进路的基本出发点，无论实践的内部如何复杂，以及最终如何，哲学家都可以设想其受宇宙深处的某种东西的影响**。我不认同这种形而上学进路，但我承认，无法从**经验上**否认，法律可能是一种确定的宇宙存在物，类似于自然种类物那样的东西。

最后，研究这种问题对于我们的法律实践内部是没有任何用处的。甚至，研究者必须注意到，他们对法律实践现象的“观察”也是法律实践现象的一部分，而这种观察会不断影响被观察的对象，以至于，即使法律是某种东西的可能性不被排除，这种“观察”即“干预”的情形，也大大增加了这种研究的复杂性，损害了其可行性。]]></content><author><name>Pathos Page</name></author><category term="语言哲学" /><category term="英美法哲学" /><category term="拉兹" /><category term="索姆斯" /><summary type="html"><![CDATA[这些哲学教训给我们提供了一个机会，帮助我们看清楚时下当代英美法哲学的形而上学进路的哲学出发点。]]></summary></entry><entry><title type="html">唐山打人事件中的事实与议题</title><link href="http://localhost:4000/facts-and-issue-in-tangshan-affair.html" rel="alternate" type="text/html" title="唐山打人事件中的事实与议题" /><published>2022-06-17T00:00:00+08:00</published><updated>2022-06-17T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/facts-and-issue-in-tangshan-affair</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/facts-and-issue-in-tangshan-affair.html"><![CDATA[唐山打人事件是一起奇怪的事件。一起治安事件，变成了影响巨大的公共事件。稍加留意，就会发现，使之不同凡响的是性别议题，有人指出，唐山打人事件是一个缩影，反映了当今社会中男性对女性的系统性暴力。请记住，这是一个议题(issue)。对议题的辩护需要诉诸事实，而对事实的辩护又不能是议题本身，或者更确切的说，不能是议题本身包含的结论。当你问，为什么要将这件事与性别问题牵扯在一起？回答是：这起事件中众男打女是明显的事实。但这起事件有无数明显的事实。当继续问，为什么由一个个别事件得出系统性的结论？诉诸在这两者之间的直觉是不够的，我们需要更细致地思考事实和议题之间的复杂关系。

## 事实与议题

首先，一个人如果不是傻子的话，不会因为在这个事件中出现的三个面向，即男人、女人和殴打，就说这个事件的事实结构是“男人-打-女人”。一个事件或一个现象，包含诸多面向。如果男人穿的是耐克鞋，而女人穿的是阿迪达鞋，我能不能说这个事件的事实结构是“穿耐克鞋的人-打-穿阿迪达鞋的人”？由此，我能不能说这个事件是一个缩影，反映了穿美国品牌鞋子的人对穿美国品牌鞋子的人的系统性暴力？类似的可能性实在太多了。比如：

- 能不能说，该事件是东经117°31'的男性对女性的系统性暴力的一个缩影？
- 能不能说，该事件是在夜晚时男性对女性的系统性暴力的一个缩影？
- 能不能说，该事件是穿白衣服的人对穿红衣服的人的系统性暴力的缩影？
- 能不能说，该事件是常撸串的人对常喝奶茶的人的系统性暴力的缩影？
- 能不能说，该事件是个子高的人对个子矮的人的系统性暴力的缩影？
- 能不能说，该事件是单亲家庭出身的人对双亲家庭出身的人的系统性暴力的缩影？
- 能不能说，该事件是长得的丑的人对长得好看的人的系统性暴力的缩影？
- 能不能说，该事件是唐山市人的对石家庄市的人的系统性暴力的缩影？
- 能不能说，该事件是女权主义者对非女权主义者的系统性恶心的缩影？

最后一个可能性可能有些离谱，让我们把它留在后面再说。以上仅仅是一些示例，请勿纠结其中的事实细节。对这些可能性的回答不能只是：这些事实结构是不相关的。如果它们的确是真的话，为什么“男性-打-女性”是正确的事实结构？对这个问题的回答不能只是：即使这些事实结构都是真的，也并非每一个事实结构都是相应的系统性暴力的缩影。这无异于乞题。要决定一个事实结构是不是某个相应的系统性现象的缩影，需要调查和统计，建立可靠因果说明，而不是在个案中的直观感受。你说这个事件是男性对女性的系统性暴力的缩影，我为什么不能提出其他的可能性？如果我们彼此不同意，那么在证明责任上，我们站在相同的位置，没有人可以靠自己对个案的直观感受下系统性的结论。

任何事实或对象是更大的背景或环境的焦点。当你望着一堵白色的墙，之所以看到上面有一个黑点，是因为在黑点的周围有异于黑色的白色背景。世界本身并不直接告诉我们它包含了什么事实或对象。要对世界有所知觉或有所看到，必须有所聚焦。纯粹的光明和纯粹的黑暗一样，什么都看不见。我们常说的现象、事件是一个大致聚焦了的区域。当我们把目光投向一个现象，就像把目光投向一片原野，我们所注意的区域，区域中的物体，物体上的特性，特性中的细节，这些都是聚焦运作的结果。区域可能很大也很可能很小。当看到一个男人打了一个女人，我如果想到这是男性对女性的系统性暴力的一个实例，那么我就把区域聚焦得很大。如果我是一个女人，在这个事件中感受到自己也受到了伤害，那可能是因为，我看到的不只有当前这个具体男人和具体女人所发生的事情，而还有所有其他男人和女人共同组成的无数具体事件，就像对一只萤火虫的特写镜头的焦距逐渐拉开，把原野上成千上万只萤火虫纳入视野一样。

因此，为什么我不可能将该事件的范围聚焦为今天这个时候以及包括我在内的场合？在这个范围内，我看到一些人以一个治安事件发起性别议题，打人事件中的男女不再是我的焦点，而是这些由此发起性别议题的人。因而，整个事件的区域、焦点和重心都与前面设想的相当不同。没什么理由认为我的聚焦理所当然是错误的。这就是上述最后一种可能性的根据。

人类关心世界，观察世界，聚焦现象，捕捉事物。“事实”实在太多了，任何一个确定的对象或事实，都必须是聚焦和选择的结果。即使是常识中的物体，也有无数的面向。没有聚焦和筛选，就没有任何什么会被注意到。**对于一个现象或对象，不是任何存在的事实，都必须关注，必须强调，必须讨论。任何以只以事实为由的辩护，都是不完备的**。

我们是带着特定的语境、兴趣、背景、目的、希望来观察世界的。可以说，首先得有一个议题，然后对现象或对象的众多面向有所选择或强调。事实当然是根本的，如果没有事实，则相应的议题无法确立。比如，如果打人者穿的是绿色的而不是蓝色的衣服，那么显然，“该事件是穿蓝色衣服的人对穿红色衣服的人的系统性暴力的缩影”这个议题就无法确立。但是，如果在一个现象中存在诸多事实，那么议题就比事实更重要。为什么有些人要设置那样的议题？他们带着什么语境、兴趣、背景、目的、希望？在他们在遭到置疑时，他们不仅应为事实也应为议题辩护。许多时候，说出他们设置这些议题的理由，比纠缠某些众所周知的事实，更重要。

## 英雄与事实

我们很多人，不了解事实和议题的关系，以为对于一个现象、事件或对象，任何事实或面向都必须揭示和强调。他们以为事实是赤裸裸的，不带任何目的或意图。所以，一旦有人将某个对象揭示出来，比如英雄人物的“小黑料”，他们的“信念”就崩塌了，不是滋味，由爱转恨。这些没头脑的人，正是那些擅长设置议题的人想要操纵的对象，后者只需要给前者“喂食”事实就行了。

我们还是回到那个问题上：为什么我们要关注一些东西而不是另一些东西？为什么世界包含了无数事实，我们只选择了极为有限的面向，并做了更为有限的组合？特别是在实践领域，为什么英雄人物尤其被人们所关注，而普通人则淹没于历史的长河？在实践领域，我们尤其带着特定的兴趣、目的和价值来捕捉事实。特定人物身上的某些方面是重要的，比如他的公共言行，他的公共言行的结果，他的思想著作等等，某些方面则是不重要的，比如他的饮食口味，他的身高，他的个人婚姻等等。这也是没有人在历史故事中读到“这是一个在北纬32°喜欢穿四角内裤的男人抗争一个来自英吉利的喜欢抽雪茄的男人的缩影”的原因。

比如，诸葛亮这个历史人物，他被后人所关注的任何面向，都是有带着特定兴趣、价值和目的人们所筛选的。同样是事实，有些面向被强调，有些不被强调，这没什么好掩盖的。我们所以对诸葛亮感兴趣，是由于我们认为这个人物的某些方面适宜用来说明一个政治人物的品格和操行。如果有些人提出，其实诸葛亮特别讨厌荆州和成都的饮食，对自己的亲属特别苛刻，那么我们就要问：提出这些事实的议题是什么？如果有人提出的事实明显不是我们的议题会关注的事实，那么一定是焦点发生了转移，一个新的议题被提出，如果人们关心的是家教问题，那么有更多人可以提供更好的实例。

这使我想起一件事情。我听说一个老师在讲完了马丁·路德·金博士参与的民权运动之后，开始讲他的私人德行，比如他可能嫖娼，可能染了性病，最重要的，金博士的博士论文涉嫌抄袭。在这样一个事情中，我们应当关注两点：第一，人们为什么对马丁·路德·金感兴趣？第二，把马丁·路德·金的私人德行向学生们揭露，到底要做什么？首先，美国人之所以对马丁·路德·金感兴趣，是他对黑人民权运动的贡献，我们中国人之所感兴趣，还可能是因为对与黑人民权运动相联系的更大的美国社会运动感兴趣。那么，谈论他的那些私人德行有多大意义？其次，向学生揭露马丁·路德·金的那些私人德行，是否还要提醒他们注意，这不应该遮蔽我们关心马丁·路德·金的议题。

不是所有的事实都是重要的，我想再重复一遍。马丁·路德·金的私人德行并非秘事，但美国人在严肃的讨论中明智地避开这些。他们避开这些并非因为他们否认这些事实。马丁·路德·金抄袭可能很早就被发现了。但一个有趣的事实是，编辑他著作的相关人员，在相当长的时间内都保持缄默。美国人知道他们为什么关心马丁·路德·金。如果他们想要讨论一个人如何因嫖娼而染性病，他们大可以去找其他人，有大批符合条件的人物。如果他们关心的是一个人对学术的贡献，那么马丁·路德·金也不是一个好的选项。

## 系统性暴力与理由

有的人会反驳我说，“你真是装糊涂的高手！你的那些诡辩能避免我提出的性别议题的合理性吗？我提出的议题会得到响应，而你提出的那些议题却会被嘲笑！”反驳者再次请求我诉诸直观：“难道你真的没有感觉到这里隐含的性别问题吗？”在回应这个反驳之前，我想简单总结下我前面讨论的要点：

1. 我们对任何现象、事件或对象的观察都是有焦点的，否则我们就什么都看不到；
2. 焦点反映了实践重要性，实践重要性决定了议题的设置，议题用来筛选、组织事实的各个面向，并赋予不同的分量；
3. 对于特定议题而言，不是所有的事实或面向都值得揭示和强调；
4. 面对反驳时，用“这难道不是事实吗？”来回应是不完备的；
5. 不要用事实掩饰议题，进而掩盖议题背后的兴趣、希望、利益、价值和目的。

我认为，在我和他们的辩论中，承认以上几点足够了。如果双方能够有以上共识，如果发起性别议题的人不回避议题和事实的正确关系，则我想我这篇文章的基本目的已经达到。**至于是谁，带着什么目的发起这一议题，那是另一个问题**。

这篇文章余下的部分，我想为一个实质性主张辩护：**我看不出这起事件反映了男性与女性的系统性暴力**。

我已经说明，如果没有议题聚焦，则无法分辨任何东西。换言之，理论上，如果没有约束条件，任何东西可以是任何东西。当一种现象、事件或对象呈现不止一种事实结构时，要想选择其中一个就得提供理由。

现象分自然现象和社会现象，实践只能是社会现象，这起事件是一个社会现象。如果一种社会现象可能有不同的事实结构，则为了确定哪一个是恰当的结构，一种可能的方法是询问社会现象内部的实践者的观点。我们可以问他(哪怕是在想象中问他)，三个基本的问题：

(1)打人者是否明确将自己的行为视为在事实上的，男人在打女人？

(2)打人者是否明确将自己的行为视为基于性别理由的，即男人有资格打女人，或者男人应当打女人？

(3)打人者是否明确将自己的行为视为基于性别暴力制度许可的，即我背后有男性主导的制度的授权和支持？

第(1)点显然是真实的。可能没有人会反对这样一个事实，人们见到一个陌生人的第一判断的是性别。我去小卖部买个东西，首先会判断售货员是男的还是女的，其次才是他/她的高矮胖瘦。这个过于平常的事实，不能为性别议题提供支持，否则就会支持过多的性别议题，以至于可能所有的社会现象都是性别现象。当然，有的女权主义者十分认同这一点。

第(2)点是否存在，我认为是存疑的。如果受害人原本是男性，打人者还会不会这样做，是个疑问。但我倾向于认为(2)不是真的。意识到，自己是男人以及自己打的是女人，并不意味着，打人基于性别理由。性别，也许为打人者的直接理由提供了间接理由，比如女性的体力不如男性，女性反抗的激烈程度不如男性。但这些考虑很难说是打人者的理由。理由是一个规范性范畴，而不是一个因果性范畴。

理由常常被用来为行动的正当性辩护：当问A为什么打B，如果A回答说，因为B是女人，他打的就是女人，女人就该被打，那么性别就成为A打B的理由。做这样的辩护是为了达到如下效果：其他人可能会基于这个理由而认同A的行为，相信他采取了正确或者说正当的行动。按照我对这起事件的观察，很难相信打人者是基于性别理由打人的。在今天的中国，不可能有一个人傻到基于性别理由打人，因为根本没有这个社会环境，没有人会认真对待这样的理由。

鉴于第(2)点最后的结论，第(3)点绝对是假的。

基于对以上三点的考察，基本的结论是，从社会现象内部参与者的观点看，这起打人事件与性别没有实质相关性。为了进一步澄清这个结论，我最后想做两点工作。第一，提出一些系统性暴力事件的例子，作为对照，以进一步验证前面基于三个基本问题所做的讨论。第二，对如何理解社会现象做一点阐述。

第一，可以说，任何其力量、资格、理由、能力源自制度的行为，都可能成为系统性暴力行为的一部分。一个刽子手，即使身体比囚犯羸弱，也有能力杀死对方。一个税务官，即使身体比周围的人弱小，也可以无偿获取百姓的钱粮。一个纳粹兵可以未经审判抓捕犹太人。三两个日本兵可以在有百十人的一个华北农村烧杀淫掠。一个警察对街头市民滥施暴力。以上这些例子皆可被视为某种系统性暴力的实例。**这些社会现象中的参与者都明确意识到，自己的行为之所以能够，之所以应当，之所以被许可，是由于其背后的组织或制度**。那么，那几个吃烧烤的人，无论他们是什么人，是否背后有某种组织或制度，给予他们基于性别的行动理由？

有的女权主义者可能给予肯定回答。他们说，这个组织或制度，就是现在由男性控制的全部社会制度，这个制度没有明确的许可或资格，但其为男人提供了默示的许可，特别是为他们提供了事实上的能力。我不赞成这个辩护，但我承认它值得一驳。我有两个基本的要点：第一，这个辩护几乎是隐喻性的，诉诸这样的辩护，就会以打人者的无意识的动机来取代有意识的理由，实际上不再基于理由来辨别是非曲直，而把问题变成一个因果关系探究问题。第二，如果诉诸这样的辩护，则会有过多的实例被处理成使用系统性暴力的实例。

第二，让我对如何理解社会现象多说几句。当一个社会现象可能有不同的事实结构，诉诸参与者的观点，找出自他自己的行动理由很重要。我们可以想象一个场景。两个人在下中国象棋。A是一个不懂中国象棋但懂国际棋象棋的成年人。B是一个不懂任何棋类运动的孩子。C是一个原始人。D是一个外星人。面对同一现象，他们所捕捉的事实面向不可能相同。让我们假设，他们的理智足以在长期观察后建立起下棋人行为的规律性。如果他们相信下棋人的规律性行为是下棋人依照相应的下棋规则行动的产物，则他们就会得出两个人所下的棋类运动的规则，这些规则决定了两个人下的是什么类型的棋，决定了他们正在做的是什么事情，决定了这是什么种类的社会现象。

可以不无道理地说，有很多可能的组合，但不是所有的组合都是正确的。下棋者额间冒汗和手中移动圆木块的伴随关系，或者眉毛皱起与移动圆木块的伴随关系，显然是与下棋无关的事情。外星人更为有趣，它的感官世界可能是相对于我们的中观物理世界而言的微观物理世界，下棋者在它眼中只是两团粒子，但它仍然可能建立起下棋者的行为规律性。可以设想这些规律性之间存在某种映射关系，但它们不是同一的。**如果我们的议题是，下棋者在做什么？没有比询问下棋者本人更恰当的了**。下棋者本人看待自己的行动的观点，将在很大程度上决定了他们正在做什么。

总之，这个例子表明，对一个社会现象的外部观察可能有许多的事实组合，但鉴于实践是人有意图的行动，我们对实践参与者的赞赏和批评，以及我们归根结底关心某种实践的理由，都要基于实践参与者对自己行动的辩护，那么看看他们是如何看待自己的行动的，是相当重要的。

如果以上论述的确有些道理，那么没有理由相信，这起打人事件是男性对女性的系统性暴力的缩影。]]></content><author><name>Pathos Page</name></author><category term="时事评论" /><summary type="html"><![CDATA[我看不出这起事件反映了男性与女性的系统性暴力。]]></summary></entry><entry><title type="html">“哲学病”与两种理论化方向</title><link href="http://localhost:4000/philosophical-disease.html" rel="alternate" type="text/html" title="“哲学病”与两种理论化方向" /><published>2022-06-15T00:00:00+08:00</published><updated>2022-06-15T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/philosophical-disease</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/philosophical-disease.html"><![CDATA[## “哲学病”

两年前，我不止一次从一栋那里听到“哲学病”这个说法。大致是说，有些人，特别是研究哲学社会科学的人，不是尽可能用自己领域的术语和概念乃至大白话，而总是想尽可能诉诸一般哲学术语和概念。“哲学病”这个术语可能是一些了解维特根斯坦的人所熟悉的。由于对语言、心灵和世界的关系的错误理解，几千年来西方人发展出了一系列有关世界的本性或原因哲学问题。在维特格斯坦看来，哲学应当反思自身的活动，通过使问题被消除而使问题得到“解决”，这个过程就是哲学治疗自身“疾病”的过程。

可以说，至少在哲学社会科学领域，理论化的方向应当是尽可能使复杂艰深的问题被具有一般教育背景的人所理解，而不是只被某个小圈子中极少数人所欣赏。远离大众的理论化，可能不只是没有用，还可能是虚假的。

哲学社会科学常常处理的是人们的实践，包含信念、行动、意图和欲望等。不妨称这些研究为**实践学问**(我好讨厌那个与实践无关的“实践哲学”)。犯了“哲学病”的人，总是认为实践者所使用的概念过于粗糙，为了真正理解实践，必须发展实践者所没有的概念。结果是，理论家对实践者的经验所做的描述不再被实践者所理解。

最近写完那篇反思当代英美法哲学的文章后，我再次思考起这个问题。我想，当代英美法哲学界时下一些作家不正犯了“哲学病”了吗？可以简单举一个例子。格林伯格在一篇题为 *[The Standard Picture and Its Discontents](https://www.douban.com/note/832011610/?_i=5193627-jE4mII)* 的文章中声讨一种看待法律的观点，即所谓的标准图景(standard picture)，这种观点他相信盛行于大多数法律实务者和法律哲学家中的：以标准图景看待法律的人坚持所谓“解释直接性论题”(explanatory intermediary thesis)，即认为法律实践与法律内容的相关性无需中介，换言之，法律实践直接对法律内容做出贡献，如立法机构颁布的法律文本直接被认为是对相应法律要求的表达。这种情形类似于，就A项目和B项目之间的相关性问题而言，A自身独自决定了与B项的相关性。格林伯格认为这是不可理解的，因为没有独立于两个项目的东西为两个项目之间的相关性提供理由。格林伯格在做什么呢？大多数实践者**理所当然地**将立法机构颁布的法律文本视为法律本身；哲学家格林伯格却觉得**不可理解**。格林伯格说，法律实践，包括人们的所思所说所行，由此产生宪法、成文法、司法决定、行政命令，这些产物所表达的观念或内容，都并不直接是法律内容，而法律内容是独立于法律实践的形而上学实在。换言之，人们根本不能将自己的心灵内容直接等同于法律内容，他相信，**人们根本无法理解自己的法律实践与法律的相关性**。

格林伯格的姿态大概就是，大众都不太理解自己，而哲学家比他们更理解他们自己。我想格林伯格为“哲学病”提供了一个典型的病理。

## 两种理论化方向

回顾过去几年，我其实恰恰犯了“哲学病”。我穿梭于法哲学著作和一般哲学著作之间。我从法哲学著作中获得一些概念，然后试图在一般哲学的阅读中找到可以解释这些概念的概念。简单说，我试图以一般哲学的A项目来覆盖法哲学中的B项目，并认为这样的话，我才有可能获得真正的理解。我在《[读与写的教训：为何做哲学和如何做哲学](https://pathos.page/how-to-do-philosophy.html)》这篇文章中总结了我这几年做哲学的心得体会，其中的许多想法可以视作“哲学病”的典型症状：我总觉得需要寻找实践之外的概念才能理解实践；我期待在一般哲学中获得的技术可以直接应用于法哲学；我认为所有从事哲学社会科学理论研究的人都有必要对诸如分析、理性、概念、经验、现象等等基本概念有一定的理解。

我记得很久以来我就一直试图用从塞拉斯那里学来的一点语言哲学来处理哈特的法律理论。我试图表明，次级规则与初级规则的关系是语义语言与对象语言的关系。社会中有一项社会规则的存在，意味着人们基于一组伴随事实序列而承诺一项抽象实体，也就是说，从如下条件性事实，即每当一类人做了什么事(p)则会被其他人如何处置(q)，建立对一项支配这一条件性事实的规则R(p, q)的承诺。对此我还试图用塞拉斯的哲学技术，将R解释为(p, q)的单称分配词项，然后解释为什么人们会产生对R的承诺。

我在这方面做了很多的工作。我为此写了许多文章和片断，与别人做了许多对话。在构思博士论文时，我再次系统性地整理了自己在这方面的理论化工作。但就在某个时候，我问自己，这样做的意义是什么？我用一般哲学的B项目来覆盖A项目，即使在逻辑和论证上能够成立，这种大概只有我自己觉得可以理解的东西的意义是什么？为什么要这么做？这样做到底意味着什么？为什么人们在特定实践领域中经常使用的概念不足以使我们理解实践？我的思绪回到了两年前。

在两年前的哈特读书会上，我经常忍不住将自己的理论化尝试用在读书会的发言中，搞得很多人莫名其妙，包括主持人一栋也不胜其扰。那个时候我感觉，我对哈特理论的处理与其他人完全不同，但我还没有想明白到底该如何向其他人展示。我感到，要清晰地展示我的处理，肯定需要花费很长时间，而这是读书会所不允许的。现在会想来，“与其他人完全不同”，“需要花费很长时间”，这些其实都是犯了“哲学病”的人需要承受的痛苦：远离大众，自以为独自清醒。

在私下里与 柳兄 交流，我有了更充裕的时间展示我的这些理论化工作。我不止一次地说，可能我这些对哈特的处理是别人都没有尝试过的。柳兄 则不止一次向我表达他的疑虑：**法哲学有法哲学相对特殊的概念和主题，将一般哲学的概念和主题“迁移”到法哲学，是否有危险？如果对法哲学的理论化需要更进一步地借助一般哲学，为什么像哈特、德沃金这样的哲学家当初没有这样做呢**？我当时对这个问题有些不以为意。现在再次考虑这个问题，感觉明朗了许多。

最近一段时间从哈特和德沃金这些经典作家的作品中抽身，开始大量看他们徒子徒孙的论文，对他们所做的理论化工作的意义感到怀疑。在对哈特做哲学的理论化上，他们不正是已经成功的我吗？拉兹追寻法律在所有可能世界中都存在的必然属性，格林伯格说我们无法决定自己的实践与法律的关系。现象之间的附随、奠基、还原、模态约束、映射……这些哲学议题有望使我们看清我们的法律实践与法律内容的关系。他们套用一般哲学的框架，用某些贫瘠的一般哲学术语代替哈特等人丰盈的法哲学概念，然后在一般哲学的论题中大做文章。为了理解他们的工作，我们所要熟悉的不是哈特等人的法哲学著作，而是戴维森、克里普克等人的一般哲学著作。

结局是，一小撮人觉得自己真正理解了法律和法律理论，仅此而已。按照Toh所做的区分，这些工作与一阶法律问题无关而与二阶法律问题有关。一节法律问题是，在特定议题上的法律要求是什么或者一项规则是不是在法律上有效；二阶法律问题是，什么是法律或者什么算作法律。二阶法律问题是关于法律理论的理论，换言之，是一种元理论(详见[这里](https://pathos.page/british-american-legal-philosophy-without-law.html#%E5%BD%93%E4%BB%A3%E8%8B%B1%E7%BE%8E%E6%B3%95%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E8%B4%AB%E7%98%A0))。

这使我进一步考虑两种理论化方向：一种是寻求对人们在实践中的观念和概念的系统化，一种是以超越前者的观念和概念来解释前者。第一种理论化工作旨在使人们零散、不成体系的观念变得系统，从而将它们视为某些明确的原则或根据所要求的，因而也可以作为将来实践的指引。按照这种理论化方向，如果理论家想要研究法律实践现象，那么人们使用“法律”语词的典型场合法律实践现象出现的重要场合，考察这些场合中语言实践现象，我们也就深化了对法律实践现象的理解。重要的不在于寻求法律这个概念所指称的实体或属性，而在于系统地描述人们如何使用法律这个概念。由此，理论化不试图站在实践之外远观实践，建立超出实践者的理解。我认为，这就是对哈特理论化工作的正确刻画(参见他的论文*Definition and Theory in Jurisprudence*)。

我们还可以罗尔斯为例。罗尔斯的正义理论试图做的事情可以简述如下：我们实际持有特定的正义观念，这是一个事实，我们实际持有如此这般的正义观念，意味着我们实际坚持如此这般的正义原则，我们的正义观念可能是分散的、有矛盾的、无系统的，通过建立一种公平正义理论，我们把这些我们原本就有的正义观念组织成前后一致和融贯的关于正义原则的表述。因此，罗尔斯的正义理论的目标不在于产生人们所没有的正义概念，不在于站在正义实践之外试图将其作为一种形而上学实在来描述，并设想它是对遥远宇宙深处的某种实体或性质的力量的回应，而是对我们既有的正义观念做系统化。所以，罗尔斯说，他的主要工作没有什么原创性，他不过是将人们本来就有的观念加以整理，以使它们更易于被人们所欣赏和理解。

第二种理论化方向则试图站在整个实践之外来观察实践，典型的做法是将整个实践视为宇宙中的某种现象，然后设想它是对遥远宇宙深处的某种实体或性质的力量的回应。这难免会提出格林伯格那样的结论，“处于法律实践中的人们不理解自己的法律实践与法律内容的关系”。他们认为，为使所解释的对象在理性上是可理解的，需要一个独立的中介，既不属于对象，也不属于心灵。换言之，他们总是需要超越实践中的观念和语言，以实践中没有的观念和语言来解释实践。这种理论化方向是向外的，而不是向内的。

我在《[当代英美法哲学可能已与法律无关](https://pathos.page/is-utilitarian-theory-a-theory-of-justice.html)》一文中已经对此有细致的描述，这里就不赘述了。总的来说，**这种理论化试图将整个实践视为一种对象或实体，然后探究影响或决定它的其他对象或实体，换言之，这种理论化工作的立场处于实践之外，而不可能是实践内部所发生的事情**。比如，没有哪一个严肃的法律实践者会认真考虑自己所建议的法律要求是对遥远宇宙深处的所谓规范性力量的回应，即使有这样的人，即使所有人都这样考虑，也**不可能**对他们自己的实践有实质的影响。与之相对照，一个类似德沃金在《法律帝国》中设想的礼仪哲学家，他应社群的请求对某种礼义进行解释，这确实是那种会发生在实践中的理智活动，而且确实是会对实践产生影响的理智活动。

## 异口同声与共同理解

我们可以从分析哲学的两个主要流派继续思考这两种理论化方向。最早开始的理想语言学派，以弗雷格、罗素、早期维特根斯坦为代表，认为哲学的紧要任务是克服日常语言(也就是自然语言)的歧义与模糊性，为此需要发展逻辑学，严格规定术语和概念的使用。由此，哲学便可以通过语言准确指涉事物。最理想的状态是，每一个实体都得到一个名称，每一个种类都得到一个概念，每一个对象或概念之间的关系都得到一个逻辑常项，每一个命题都能对应一个逻辑运算，每一个逻辑运算都能被数学化为某种函数。在这些哲学家看来，哲学的生命在于逻辑。

后来发展的日常语言学派，以后期维特根斯坦、牛津日常语言分析学派为代表，认为日常语言的歧义和模糊性这个命题是一个伪命题。这个命题有一个预设，在心灵和世界之间，语言仅仅是一个中介和工具。如果这个预设是错误的，则日常语言的模糊性或歧义也就根本不成立了。根本不存在可以辨识的独立于语言的世界。语言不是(或至少不完全是)心灵和世界的中介，而是世界和心灵的一部分。语言首先是一种有经验形式的物理对象(有特定的声音或者形象)，语言网络是一个相当复杂的具有特定经验形式的系统，随着人类理智活动逐步发展起来的，我们可以将其视为次生的子系统，其特定的经验形式实际上是对原始世界的投影。

在发现自己与一栋的理论化风格产生冲突时我才开始考虑这个问题的。一栋更熟悉也偏爱日常语言学派的工作。他受陈嘉映老师的影响，研究过维特根斯坦、牛津的奥斯汀，很喜欢陈嘉映老师平实直白的论说风格。而我则接触更多理想语言学派的工作，比如弗雷格、罗素、蒯因的，他们运用逻辑描述和论述问题的方式让我感到新奇。

也就是那个时候，我发现一栋有意无意批评“哲学病”，比如说有些人学了点哲学，反而不能处理常识了。这些人在思考和写作中过度的概念化，导致远离常识，对推进真理亦无助益。相反，**好的写作应当尽可能用日常语言或大白话把问题说清楚**。他认为，实际上，**对一个人的智识的考验恰恰不是发明或引入一套只有自己及其他少部分人懂的概念，而是学会用平实直白的语言把问题说清楚**。这既是一种方向也是一个门槛，一种理论化要是合格的，最好通过这个检验。

观察他写的一些面向大众的文章，我发现它们通常有几个部分：(1)人们对一个现象的通常的想法是什么；(2)这种想法有一定的合理之处，但也有某些误解或前后不一致之处；(3)人们可能是没有注意到某种在A和B之间的重要区分，或者没有注意到X概念的重要用法；(4)这种区分或用法是什么。这些文章通常都清晰、简洁、通透。其中最令人羡慕的是，往往只需要三言两语便可捕捉现象并勾勒重点。我想，他应该很清楚为什么要写一篇文章。写作之前，搞清楚预想的读者，他们为什么会对你的文章感兴趣，可以说比搞清楚文章本身的论述更重要。对于一种现象或问题，人们通常是怎么想的，这样想有什么问题，搞清楚这些，我们才能有的放矢地组织语言，不至于要么罗里吧嗦要么晦涩难懂。愚笨的作者写作之前并不思考预想的读者的反应，只关注自己的困惑和理解，这样哪怕是为了切入某个现象，可能就需要花费相当多的笔墨，最后很可能不知所云，甚至越描越黑。

我经常看到读者在他的文章下有如下之类的留言：“的确是这样！说出了我所想的但又没法这样准确表达的。”在佩服之余我也有担心：这些人**异口同声**，但会不会是蒯因所说的**各自理解**呢？异口同声而各自理解的情况，大致是说：人们针对相同现象或议题可能有普遍一致的说法，每个人都相信这种说法表达了自己的真实想法，但实际上，每个人的理解都不相同，而且很可能在一些重要方面相差甚远。

这种担心是有根据的，但也有问题。是否有这种担心，取决于你是一个日常语言阵营的人还是一个理想语言阵营的人。有这样担心的人，一定是看到，相关的表述不是以理想语言(即逻辑的语言)而是以日常语言来表达的，而他们对日常语言的能力有天然的不信任。当时我的想法就是这样的。我甚至认为这样的写作是没有多大价值的；写作并不以读者是否赞同为最终目标，有时候为了说出真理，反倒不得不忍受读者的误解。现在想来，至少在实践领域，如果人们能够在典型的环境中**自然地**说出相同的陈述，那么还能有比这更好的理解情形吗？这里所发生的事情是，对世界的直觉和对语言的使用，组成一对伴随事实序列。

## 理论的大众化

过去我偏爱理想语言多一些，现在也认识到日常语言提出的理论化门槛是相当重要的。至少这个门槛的意义值得仔细思考。日常语言风格的理论化关心的不是，穿越语言的迷雾抵达事物，而是以日常语言来使人们理解事物，超越了日常语言的哲学，看似深刻，实则虚假。

如今我在这个问题上还没有完全成熟的想法。分析哲学的两派哲学家坚持自己的风格，并不试图寻找中道。蒯因在一篇题为《哲学是否已经远离了它的人民》中的文章中感叹，如今的哲学(以逻辑学为基础的分析哲学)变得越来越技术化，只有少数人能够和愿意阅读它。尽管这并不是一个令人愉快的故事，但哲学为了自身的目的义无反顾。哲学必须继续沿着发展理想语言的道路前进，留给普通人研读和了解哲学的机会并不多了。

蒯因在这个问题上错了吗？我不知道。至少他是认真思考过这个问题的。也许我们不应该试图在这两种哲学风格之间寻求中道，因为它们是为两种不相容的哲学立场所支持的。尽管我在《[当代英美法哲学可能已与法律无关](https://pathos.page/british-american-legal-philosophy-without-law.html)》中对当代英美法哲学时下的形而上学潮流发出了尖锐的批评，但我不得不承认，我自己确实从这些研究中获益匪浅。如果不关心实践，不对与大众密切联系的哲学事业念念不忘，满足于某种孤独的理解，那么为什么这就不可以是哲学的理想方向呢？像格林伯格这样的哲学家在法哲学中探讨形而上学议题，视图将人们带到了超越法律实践的形而上学视角，把整个法律实践视为宇宙中发生的某类现象或事实，然后试图寻找它在宇宙深处的回响。我承认这绝对与法律实践本身无关，但可能与某种哲学事业有关。

坚持理想语言进路的人也许会主张，发展乃至说发明一套概念和论题来揭示现象，比系统化日常语言实践更艰难。而坚持日常语言进路的人则与之针锋相对，认为在实践内部解释实践远比从实践外部观察实践更艰难。因为，解释(interpretation)活动属于实践的一部分，它肩负着使实践继续下去的责任，而一种远观实践的说明(explaining)工作则逃避了这最艰难的责任。正如有些哲学家所说的那样，也许生存与死亡、和平与战争、繁荣与衰败，不论发生哪种情况，哲学家都不缺少思想的素材。哲学家可以满足于静观世界发生了什么。世界繁荣有繁荣的原因，衰败也有衰败的原因，也许一个亡国了哲学家照样可以继续讲述对国家衰败的原因。

也许最好让一部分人关心实践如何继续下去，让一部分人只远远的静观实践，而不是所有人做一样风格的理论化工作。既然这样，做出相应选择的人就应该接受一些后果：理想化进路的哲学研究者对于他们所处的社群基本上是无用的，他们基本上不会被他的人民所记住，因为他们对人民的事业几乎没有什么贡献；而日常化进路的哲学研究为了服务于实践，**可能**(我只是说可能)会错过接近实践现象的真相的机会——那个被理想化进路的哲学家所可能抓住的机会。

我认为，政治法律哲学这类实践学问，仍然要尽可能努力成为实践中的一部分，而不只是远观实践。这样的实践学问，应当尽可能的大众化，为人民所理解，为人民所利用。满足于形而上学论题的当代英美法哲学注定在任何的社会中都不可能是主流。如果自己只是在研究什么法律规范性、权威性这类形而上学议题，就不要试图对具体的现实发表什么看法了，因为这些超越时空的普遍研究对于具体的实践和现实毫无用处。想到这里，我对为什么一些研究当代英美法哲学的年轻人对时事政治的判断如此幼稚有了更多的理解。]]></content><author><name>Pathos Page</name></author><category term="学术之路" /><summary type="html"><![CDATA[这种理论化试图将整个实践视为一种对象或实体，然后探究影响或决定它的其他对象或实体，换言之，这种理论化工作的立场处于实践之外，而不可能是实践内部所发生的事情。]]></summary></entry><entry><title type="html">当代英美法哲学可能已与法律无关</title><link href="http://localhost:4000/british-american-legal-philosophy-without-law.html" rel="alternate" type="text/html" title="当代英美法哲学可能已与法律无关" /><published>2022-06-13T00:00:00+08:00</published><updated>2022-06-13T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/british-american-legal-philosophy-without-law</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/british-american-legal-philosophy-without-law.html"><![CDATA[## 引言

一直以来，英美法哲学在中国不流行。将之与当代实践哲学联系起来研究（这是拉兹带起来的一个潮流）的人，也就更少，按照一栋的说法，大概也就一二十个人而已。对于这一点，一栋曾说，英美法哲学确实是好东西，但对人的学术能力的要求很高。一栋还指出，至今为止，国内极少有人真的进入当代英美法哲学的语境中的。我当时对此很惋惜。

如今我的惋惜也多了一些复杂的成分。或者不妨说，我的惋惜动摇了。我也认识了一些深研当代英美法哲学的人，有青年教师也有比我小的学生。在疫情期间，我惊讶地发现这些人对实事和政治的判断相当幼稚。我的朋友圈里，对实事反应最令人莫名其妙的恰恰是那几个学英美法哲学的人。这促使我写下酝酿已久的对英美法哲学的反思：如此精致的哲学论辩，却没有让研究者的头脑有什么超出其他人的长进。也许，我该说，现在的当代英美法哲学的确是在浪费年轻人的生命。

前段时间在豆瓣上看到有人唏嘘地说到，一个学术会议的“大佬”说，如果不是被要求非得去读参会学生的一篇关于马默的文章，他绝对不会去读。看起来，国内学界在拒绝当代英美法哲学上也不是在事实上完全不应该（尽管他们未必有令人满意的理由），也许他们无论如何也看不到这玩意儿与法律有什么关系。我现在必须说，如果英美法哲学还这样发展下去，那中国大地上没有它存在可能一点损害都没有；当然，它对英美的法律和政治实践也没有一点增益。

很大程度上，拉兹以后的当代英美法哲学，已经彻底与政治和法律现实无涉，沦为一种某个小圈子的文字游戏。它们产生的问题足够艰深吗？足够。看起来足够真实吗？或许。但它们是虚假的问题，而不只是无用的问题。让我们重回哈特、德沃金以前的英美法哲学吧，即使是他们鄙夷的奥斯丁，即使是在他们看来是哲学大老粗的美国现实主义法官，也比现在这帮“哲学家”谈了更多对我们有帮助的东西来。

这篇文章不会详细论证和批评我所提到的理论或问题。读者(如果有的话)尽可以将其视为一个研究当代英美法哲学的失败博士生的牢骚。（我在《[图像：思想的关键](https://pathos.page/picture-and-thought.html)》对德沃金和格林伯格的解释概念作了比这篇文章更细致的讨论。）

## 当代英美法哲学现在研究的贫瘠

2021年《剑桥法律实证主义指南》(*The Cambridge Companion to Legal Positivism*，简称CCLP)出版。这本指南集结了众多当代英美法哲学大佬。有两篇文章令我印象深刻。一篇是*Social Facts and Legal Facts: Perils of Hume’s Guillotine*(以下简称SFLF)，一篇是*Legal Positivism and Meta-Ethics*(以下简称[LPME](https://www.douban.com/link2/?url=https%3A%2F%2Fwww.douban.com%2Fnote%2F826949682%2F&type=note&pos=title))。这两篇文章都试图把一般哲学的术语、主题和论证套在法哲学上，把法律问题变成形而上学、认识论、心灵哲学等问题。这样做的结果是，论证变得更精致，但给我的感觉是，它们完全与法律无关。可以说，将这些精致论证中与“法律”相关的词项换成别的词项，稍加修改，其论证也能成立，而这也是虚假问题的典型表现。把其中的“法律”换成“锤子”也能成为一篇论述锤子的论文，这是我当初看陈景辉的一篇关于形式法治与实质法治的论文产生的印象。他模仿的所谓分析法哲学风格的论文，更像是一个低配版的当代英美法哲学论文，不谈历史不谈现实，围绕几点在扶手椅上灵光乍现的idea，硬生生地建立一系列的命题和论证。的确，只要保证其中出现的“法律”相关词项的同一，也就能保证论证和逻辑成立。我当时以为这是哲学拙劣的表现。现在看来，我有些误会了他。翻开CCLP的这些文章，我认识到，陈和其他这些英美大佬，其实并没有什么实质差别。我不应该嫌“哲学化”还不够，而是应该嫌过于“哲学化”。

SFLF这篇文章处理法律实证主义的核心论题社会事实论题的一个版本：法律**仅由**社会事实决定。它的基本论证策略是，把这个问题变成关于法律事实和社会事实这样两个项目之间的决定关系的问题。为此，他有三个基本的论证步骤。第一，提出和界定法律事实这个概念，并将这个概念区别于社会事实。法律事实是关于特定法律要求或法律内容之存在的事实，而法律要求或法律内容本身是规范。由此，法律事实是关于规范的事实。“盗窃500元以上应当判处监禁3年”，这样一个法律要求存在的事实就是法律事实，而法律事实可以成为如下法律命题的真值条件，“‘盗窃500元以上应当判处监禁3年’是法律的要求”，或者说“‘盗窃500元应当判处监禁3年’在法律上是真的”。一旦有了这样的概念，作者接着就提出，法律事实是规范性的，其包含了权利、义务、权力、特权等等。

理解这种概念其实并不困难。想一想当代实践哲学中的“规范性事实”、“价值事实”、或“道德事实”这种缝合怪。本来事实和价值或者说事实和规范是二分的。但是，不妨考虑一个例子。假设你认为**真的**不应当说谎。你很可能认为，不仅你自己不应当说谎，而且其他人也应当认为不应当说谎，而且，即使所有人都不认为不应当说谎，所有人也不应当说谎。你没有把“不应当说谎”仅仅视为一个信念问题，而是一个在某种意义上独立于信念的事实问题。以下这个想法是很自然的：这世界中就是存在一种要求或规范，比如，不应当说谎。这种东西当然不是物理对象，但它的确独立于我们的信念存在。这样一种东西的存在因而是一个事实，被称之为规范性事实、道德事实或者价值事实。与之相对照，如果有一群人，他们普遍相信不应当说谎，且按照这个信念指引自己的行动，批评他人的行动，而这就是与不应当说谎这个规范性事实有关的社会事实，一种描述性事实。

第二，重构哈特的社会规则法律理论。按照这种重构：(1)一个社会存在一个承认规则，(2)一个承认规则是一个社会规则，(3)一个社会规则的存在是一个社会事实问题，(4)一个社会的承认规则是该社会的法律体系的终极规则，(5)作为终极规则的社会事实决定法律事实。

这里需要对第(1)点和第(5)点稍作解释。对于第(1)点，按照SFLF的论述，一个社会存在一个承认规则的条件是，一个社会的大多数成员的行为与一个社会规则R保持一致，且将R接受为社会的共同标准(这意味着将其作为指引自己行为和批评他人的标准)。这里的R显然是一个**存在于**行为和信念之中的抽象标准，但这个标准如果没有处于那两个基本的社会条件之中(即大多数人的行为与其保持一致，以及将其接受为自己行为指引和批评他人的标准)，就不是一个社会规则，但可能是一个抽象规范。抽象规范，本身只可能以特定观念的形态存在，或者干脆可以说，是特定的心灵内容(mental content)。作者忽略了这里存在的复杂问题。他的论述实际上涉及了两种内容相同的规则，一种是社会规则，一种是抽象规范，但他没有解释这种抽象规范为何会作为社会规则形成的条件，他甚至说，人们为了使承认规则存在，可以将先调整自己的实践，以创造出承认规则的事实，而这就需要人们预先知道独立于承认规则的抽象规范，但这明显不符合哈特对社会规则的设想。我这里不做详细的论述，仅仅作为一个提示。

对于第(5)点，这里的社会事实，大概就是说，社会的大多数成员以自己的行为和态度使得承认规则存在(这里不再关心最初形成社会规则的抽象规范)，作为一个社会事实，承认规则一旦存在，就使得该社会拥有了一个法律体系，而这个法律体系包含了一系列的法律要求或法律规范，其有如此这般的内容，是一个事实，这个事实由于是关于法律内容的事实，因而被称为法律事实，而其之所以有如此这般的内容，是由承认规则的存在这一社会事实决定的。

我们可以看到，经过重构，作者可以放心地抛开哈特，在一般哲学的大道上快速前行了。整个故事的基本结局是，一个社会形成了承认规则这种社会事实，由此使得该社会有了如此这般的法律事实。因此作者的问题就是，这是如何可能的呢？具体而言，社会事实唯一决定法律事实，这有没有触犯休谟的事实/规范二分法法则(作者所谓的“休谟的断头台”)？

于是，第三，文章相继考察一些考虑，以使作为承认规则的社会事实决定法律事实这件事避免休谟的事实/规范二分法法则所禁止的谬误。根据对休谟的一种理解，休谟法则禁止从事实性(描述性)前提向规范性结论的推导。事实性前提只包含事实性陈述，而事实性陈述是不包含规范性词汇，如“应当”、“必须”、“应该”、“好”、“正确”、“错误”，而规范性结论则相反。

作者想方设法来寻找规避休谟法则所禁止的谬误的方法。大概有两种策略，一种是限制休谟法则的适用范围，一是精炼社会事实论题，从其他哲学论证上寻求支持。承认规则这一社会事实如何唯一地决定了法律事实呢？这个问题被处理成了一个形而上学问题。比如，如果能够证明，法律事实能够被还原为社会事实，或者法律事实附随于社会事实，或者法律事实奠基于社会事实，则我们就能证明法律事实与社会事实的相关性，从而有望避免谬误。这种处理，既然是一种形而上学处理，就得将承认规则和法律体系视为两种形而上学实在，然后考察心灵对这种项目的捕捉和理解。比如，对于附随现象，如果每当出现某种社会事实A，就发现随之出现法律事实B，则我们就能在A和B之间建立附随关系，这样，我们从描述社会事实的陈述向描述法律的陈述的推论，就有了某种依据。对于奠基(grounding)现象，作者说，格林伯格可能是第一个在社会事实论题语境下使用奠基概念的人，如果A事实在形而上学上决定B事实，则B事实的获得(obtaining)凭借(in virtue of)A事实的获得而获得。格林伯格说：“我们所关心的这一决定关系首要地是一种**形而上学关系**，或者说构成性关系，而次要地是一种**认识论关系**：决定法律的实践使得法律内容如其所是。换言之，有关法律内容的事实(“法律内容事实”)凭借决定法律的实践而获得。”我们在后面还会谈到柏林伯格。作者在讨论奠基问题时，还引用了Chilovi and Pavlakos (2019: 63)的话：“只要任何社会事实的变化都将引起法律事实的变化，那么反实证主义就同实证主义一样都是正确的。”这个观点与格林伯格的观点是一致的。虽然我不打算讨论这篇文章，仍忍不住问，这种先验事实是怎么能被合理的谈论的？(如果两个项目被独立捕捉，不清楚的是为什么还要研究二者的决定关系？如果没有，又怎么知道社会事实的变化引起了法事实的变化？)

SFLF这篇文章是一个典型，代表着当代英美法哲学套用一般哲学技术，在法哲学中玩弄精致的概念和论证。先把哈特之类的哲学家用力着墨的厚实丰盈的承认规则概念用一般哲学的术语简单裁剪，纳入一个贫瘠的哲学概念之下，然后就放心地带着这样的概念加入精致的形而上学和认识论论辩之中。

SFLF的大致思路很清楚：设想存在这么两样东西，一种是叫做承认规则的社会事实，一种是叫做法律体系的法律事实，这两种东西可能就像天空中的闪电和雷声的关系一样，存在着附随关系，又或者是星象与人事的对应，还或许是荧光检测试剂反应和蛋白结构之间的对应关系。按照这种的理解，我们好像处于这样一种认识处境当中：(1)如果我们能够证明承认规则之社会事实与法律事实之间存在奠基(哪怕只是附随关系)，我们也就有望被允许从社会事实中推断法律事实。(2)当法律虽然被假定存在但并不能直接获得，我们可以通过探究附随于它或者奠基于它的而我们又可以直接的获得的东西，比如一个社会中的官员的承认规则之社会事实，来间接推断存在法律的存在和内容。

这就是SFLF所要说的东西。法律事实是我们不能直接获得的实在，必须通过我们能够直接获得的实在来间接获得，这是怎么样的一种情况？像不像物理学研究或者生物学研究？谁能够将这样的法律理论真的应用到政治和法律现实和实践当中？谁来为这些人保证宇宙中存在法律事实和社会事实这样两种实在？这种精致的哲学游戏到底有什么意义？这种哲学游戏的确精致，精致到只有几十个人能看得懂，精致到要看的懂，不必仔细阅读哈特的著作，反倒要熟悉当代一般哲学。向任何法律实践者(除了英美法哲学家)宣传这些主题，证明承认规则的确奠基于法律事实，能够对决定案件有一丝帮助吗？能够对立法活动有一点指导吗？能够为人们服从法律提供一点理由？关键是，如果法律实践从来没有这样的论题，会受到任何影响吗？

CCLP的另一篇文章LPME的作者是十几年来致力于将元伦理学引入法哲学的凯文·都(Kevin Toh)。作者从他在法律实证主义那里观察到的一个现象，即法律实证主义主张自己的理论既致力于回答他所谓的一阶法律问题，也致力于回答他所谓的二阶法律问题。他把这种理论化抱负称为双重任务假设(the double-duty presumption)。所谓一阶法律问题是有关一个特定法律议题可适用的法律规范是什么，或者一个规范是不是有效的法律规范的问题，所谓二阶法律问题是有关一个社会是否存在法律，或者什么算是法律的问题。前者可以说是法律教义问题，后者可以说是法律概念问题。作者认为，德沃金对哈特的一个主要批评在于，哈特的理论化抱负假定了双重任务假设，具体方法是论证，在一个法律体系中，人们之间共享关于“法律”语词的使用的共同标准或规则。如果的确是这样，那么无论是对于一阶问题还是对于二阶问题，都可以通过考察人们对“法律”一词的普遍使用来解决。

Toh认为这是错误的理论化方向。而他这篇文章想要论证的正是，元伦理学有助于提供更好的方法，来帮助克服法律实证主义对二阶问题的理论化工作存在的缺陷。首先，他说，元伦理学不受像双重任务假设这样的东西的支配。一阶元伦理学和二阶元伦理学是被恰当分开的。然后，他说，元伦理学中对一阶和二阶理论化工作的区分帮助我们尝试在法哲学中也做类似的区分。这样，他自然区分了两种法律规范，一种是在一个司法辖区中具体的法律规范，一种是这些具体法律规范的获得所凭借的终极根据。二阶理论化工作关心的正是这所谓的终极法律根据。然后，他暂时回到法律实证主义对这个问题的一般解决。法律实证主义诉诸社会事实，并主张特定的社会事实为一个司法辖区的具体法律规范提供了终极法律根据。但是，他对法律实证主义目前的解决不满意，“我倾向于认为，我们应当继续发展这样一种说明，来使关于终极法律根据的一阶法律实证主义和反实证主义更丰盈，从而可与诸如后果主义和道义论这样的规范性伦理学理论做类比，这些一阶道德理论，致力于具体说明终极道德根据”。法律实证主义的一个核心意义是，有关终极法律根据的**是**什么以及终极法律根据**必须**包含或者**能够**包含什么，而Toh则把这个议题理解为，元伦理学能够为这个议题再补充一些约束，使得关于规范性事实和社会事实之间的决定关系的议题变得更加清晰。

于是，就像SFLF的作者终于在打发完法律实证主义的社会事实论题后可以放心地在一般哲学框架中谈论社会事实与法律事实的所谓奠基或附随关系，Toh也开始放心在元伦理学的一般框架内谈论对终极法律根据的模态约束(modal constraints)问题了。为此就得首先区分不同类型的模态，比如形而上学的、自然或规律的(natural or nomic)，以及规范性的。Toh也以承认规则为出发点，来套用他的哲学框架。SFLF的作者关心的是承认规则之社会事实与法律事实之间的决定关系，而Toh则聚焦于承认规则内部，对承认规则之接受的心理学事实加以精炼，以使它能够使承认规则成为法律体系的终极法律根据。这里有一个结构：法律规则-承认规则-对承认规则的接受。Toh的问题是，哈特的规则接受概念本身没有对可被群体接受的内容施加真实的约束。哈特仅仅在《法律的概念》第九章提到了一些自明之理(truisms)，也就是人们所熟知的最低限度的自然法内容。(多么不认真的阅读！)总之，为了使我们确信哈特的规则接受概念能够使承认规则成为法律的终极根据，我们最好有关于规则接受概念的实质性的约束，来帮助决定接受什么内容的规则。Toh最后援引了Railton在2019年的一篇文章，作为对规则接受概念补充更实质性约束的一个尝试。

我下面就不详细讨论Toh的论述了，而是简单做些评论。Toh的基本议题是什么呢？首先，模态约束这个概念是一个关键。在我们的社会事实和法律事实之间可能有无数种可能的对应组合，但不是所有的对应组合，都是在法律上正确的。只有找到在法律上正确的对应组合，我们才能从社会事实向法律事实推导。Toh认为实证主义的社会事实论题包含了关于模态约束的议题。至少，SFLF这篇文章所表明的是这样。其次，Toh是一个表达主义者而非认知主义者(他也不认为哈特是一个认知主义者)。他关心的不是在社会事实和法律事实这两种形而上学实在之间的决定关系，他的哲学立场使他反对存在这样的实在，而主张人们的心理学事实决定了社会事实。如果世界中有某种心理学事实的模式，这就有可能成为一种决定因素，使得法律体系形成。

Toh的一些基本哲学立场来自于戴维森。戴维森关心的是，作为一个根本的有关信念的问题，我们如何解释人们归根结底为什么会有这样的信念而不是那样的信念呢？这是一个心灵哲学问题，或者说，是一个对古老哲学问题在心灵哲学上的处理。有一个前提是，因为我们无论如何只能以信念来处理信念，而不可能用非信念来处理信念(这种事情不会发生)，所以看起来我们没有办法找到信念之外的约束条件来决定我们这样想而不是那样想的根据是什么。换言之，我们不可以在心灵之外寻找对心灵的实质约束。于是，戴维森寄望于所谓的彻底解释(radical interpretation)要求，以回答为什么我们归根结底是这样想而不是那样想的根本问题：如果一种对人们信念和欲望的总体归属使得人们相信和欲望他们**应当**相信和欲望的，那这就是对这样归属的有利支持。格林伯格评论说，“这一立场的基础不是一个经验假设，即人们可能相信和欲望他们应当相信和欲望的，而是一个构成性论题。大致说，这个论题是，对一个人的倾向性态度的构成性决定因素必须使得这个人有构成性决定因素的信念和欲望。”

这里并不是将戴维森的心灵哲学应用于法哲学上的场合。这里简单提到戴维森是为了表明，Toh想做什么。Toh的议题是，到底人们如此这般的心理学事实(即他们的信念、态度和倾向)为何决定了有如此这般的(关于法律内容或要求的存在的)法律事实？Toh和SFLF的作者都试图在一般哲学框架内来处理法哲学，只不过，二者由于哲学立场的不同，而采取的具体方式不同，但有一点是共同的，在对哈特的概念和论证剪裁之后，就试图展现宇宙中两种项目或领域之间的决定关系。当然，正如我所说的，这首先极其远离我们的法律现实，其次就是虽然精致但对于我们的法律实践毫无影响，再者就是，将其中的“法律”词项换成其他词项，比如换成“礼节”或“爱情”，略加修改也能维持原有的论证。

这样的研究到底有什么意义？谁能凭借这些来增加对我们的现实和实践哪怕一点点的理解和推动？以及，假如人类从未做这样的研究，对我们的现实和实践会产生哪怕一点点的损害？

我最后再来简单介绍下格林伯格以事实和法律的决定关系为题的两篇文章： *How Facts Make Law* （以下简称[HFML](https://www.douban.com/link2/?url=https%3A%2F%2Fwww.douban.com%2Fnote%2F832704431%2F&type=note&pos=title)）和 *How Facts Make Law II*。格林伯格也建立了两个基本的项目，法律内容的决定因素和法律内容。法律内容的决定因素，依照实证主义，是描述性事实，而格林伯格认为描述性事实单独无法决定法律内容。在法律内容的决定因素和法律内容这两个项目之下分别有一系列的项目，比如一般来说，决定法律内容的因素包括法律实践，而关于法律内容存在的事实是法律事实。因而，问题又是，法律实践自身能够独自决定法律事实吗？有几个基本的要点。第一，法律实践，包括人们所思所说所做，比如宪法、成文法、司法决定、行政命令等等，但这些只是日常经验事实，其所表达的心灵状态内容和语言学内容，也首先只是非法律的内容。法律实践的以上方面以特定的方式与法律内容相关，但本身并不直接是法律内容，而是依照与法律内容的相关性对法律内容做贡献。没错，按照格林伯格，成文法不直接是法律，法律文本也不直接表达法律内容，而需要借助其他东西才能具有与法律内容的相关性。法律内容是与法律实践并存的不同的形而上学实在，人们在法律实践中试图以各种方式对其做出贡献。

第二，“决定”(deteminate)指的形而上学关系，而不是认识论关系，也即是说，**法律内容决定因素**和**法律内容**这两个项目是形而上学实在，前者使得后者如其所是，即使这可能并不为人们所知道或理解。换言之，有时候人们并不知道自己的法律实践对法律内容产生了什么影响，但它确实产生了这样或那样的影响。法律内容是独立于人的心灵的客观实在。

第三，法律内容决定因素依照特定的模式(法律上的正确模式)来向法律内容映射。我们把成文法解释为法律的来源，把议会的公报解释为对法律的宣布，视司法先例对未来的类似案件有约束力，以立法者的法律文本中的文字的显明意思所表达的意图来限制法官对法律文本的解释等等，这些解释方法是我们所常见的，在格林伯格看来，法律解释将法律实践的各个方面以特定的模式向法律内容映射，而我们所以有如此这般的法律解释，是**因为**法律内容的决定因素(包括法律实践在内)和法律内容之间的映射模式的存在。模式是法律解释方法的形而上学对应物。

第四，尽管法律内容的决定因素主要由法律实践构成，但只有法律实践无法决定自身与法律内容的相关性。法律实践仅仅包含人们的一些行为和信念的日常经验事实，它不包含任何的规范性事实或者价值事实，也不包含法律内容。法律实践只是独立于法律内容和规范性事实的描述性事实。为什么立法者产生的法律文本与法律内容相关，是法律内容的重要来源？为什么司法先例对未来的类似案件有约束力？这不能只由法律实践本身来决定。这意味着，立法者的如下意愿或宣言，“我所颁布的法律文本直接表达了相应的成文法”，对于使其法律文本直接成为对法律内容的表达还差得很远。在法律文本和法律内容之间的相关性，需要由独立于法律实践(包括法律文本)的因素来决定或约束。格林伯格说，这种因素就是规范性事实。也许在形而上学上，如下是一个事实，即立法者颁布的法律文本与法律内容相关，成为法律内容的重要来源，是对法律内容的最重要的表达，但这个事实可能在理性上不可理解的。规范性事实，比如，公平价值(要求民主选举的代表共同制定法律)使得议会颁布的法律文本与法律内容相关，就可以使得上述事实变得可以理解。法律内容的决定因素和法律内容之间的决定关系，是基于理由的，换言之，光是在形而上学上这两种实在存在映射关系还是不够的，必须有别的什么东西为理性存在物提供理由，使得这些映射关系是可理解的，才行。

格林伯格放肆地使用一般哲学的术语或论证，比如，将法律内容视为独立于法律实践的形而上学实在，把法律实践降格为纯粹的描述性事实，后者只是通过特定的模式与法律内容发生映射关系。映射以及决定映射的模式无不是形而上学术语。格林伯格甚至说，他相信法律内容的决定因素先验蕴涵法律内容，只是他的这两篇文章仅满足于解释二者之间的关系是理性决定关系。

在讨论决定映射关系的正确模式时，格林伯格还调用了一些一般哲学论题，比如古德曼在《事实、虚构和预测》中关于grue和green的讨论，克里普克在《维特根斯坦论规则与私人语言》中关于plus和quus的讨论。第一个讨论表明我们对“同一个”事实可能有不同的概念相对应，第二个讨论表明对“同一个”行为可能有不同的规则相符合。甚至，如果没有某种约束条件，则任何的事实可以是任何种类，任何行为可以符合任何规则。格林伯格认为，在法律内容决定因素和法律内容之间也存在类似的问题：有许多映射模式，如果没有某种约束条件，则任何的法律实践都能导致任何的法律内容。

我不想再详细讨论更多的例子。以上这些论文是相当典型的。特别是格林伯格。他是哲学科班出身，对法哲学感兴趣，早期做心灵哲学和语言哲学研究，在2005年-2006年集中发了好几篇法哲学的文章，相当娴熟地将一般哲学的术语和论证套在法哲学上，后来在2010-2011年间继续发表了一些有影响力的论文，比如[[[The Standard Picture and Its Discontents](https://www.douban.com/link2/?url=https%3A%2F%2Fwww.douban.com%2Fnote%2F832011610%2F&type=note&pos=title)]]、[[[Moral Impact Theory of Law](https://www.douban.com/link2/?url=https%3A%2F%2Fwww.douban.com%2Fnote%2F831286895%2F&type=note&pos=title)]]，深入法哲学内部，提出了一些相当违背法律直觉的论题(我这里不能讨论这些了)。

自从哈特以后，英美法哲学家就有一个趋势，将一般英美哲学，比如语言哲学、心灵哲学、当代实践哲学、元伦理学等等应用到法哲学中。比如，马默说哈特是一个还原论者，试图以社会事实还原法律规范。布莱恩·莱特则调用蒯因的哲学试图发展自然化的法哲学。至于科尔曼、莱斯利·格林这些哲学半斤八两的人，只能在哈特的论题内谈论些实证主义与反实证主义的差别的话题。加德纳此人自视甚高，可能觉得自己的哲学学得比哈特好，在一篇文章中说哈特是一个“跛子”：哈特的《法律的概念》并非着眼于非常一般的哲学主题，在法哲学而非一般哲学的范围内，哈特非常健硕，但德沃金的《法律帝国》则将法哲学延伸到一般哲学范围，哈特因而就招架不住了，变成艰难前行的跛子。德沃金在《身披法袍的正义》中驳斥加德纳，说在他看来，恰恰是哈特的这些徒子徒孙的哲学不好。德沃金显然是将哈特视为与自己旗鼓相当的哲学巨匠。但为什么我们今天阅读哈特和德沃金，会觉得他们的论述像是对常识的整理？我们觉得马默、夏皮罗们的论述将法哲学引伸到更艰深的领域？我很晚才注意到格林伯格，如果不是因为一栋曾叫我帮他下载格林伯格的一篇论文，我可能到现在也不会注意这个人。格林伯格的哲学功底显然更深厚，与德沃金相比，可以是江南奇怪与黄药师的关系，而格林伯格又顺应英美法哲学的这个潮流。我们若想快速感受英美法哲学时下的语境，阅读格林伯格是一个相当不错的选择。

英美法哲学现在的一个普遍的趋势是，将一般哲学的术语和论题套用在法哲学上，向形而上学方向挺近，试图寻找就在宇宙那儿的“法律”实在。拉兹在这方面起了一个特别坏的头。他说，哈特的概念分析不是要提供一个关于“法律”语词的使用方法或者语义学说明，而是关注法律这种东西的本性。所以他把法哲学的核心问题视为对法律的必然属性的探寻。法律的必然属性是那种在所有可能世界都存在的属性。比如，在英国、在美国，在古代、在现代，在天使之国，等等等等法律世界都存在的属性。有的作者(Hilary Nye, On Law for Crabs, Angels, and Aliens:Thought Experiments and Methodology in Legal Philosophy)指出，以克里普克发展的可能世界语义学来探究法律的必然属性成为许多法哲学家的方向。拉兹还在一篇名为[[Can There be a Theory of Law?]]中煞有介事地谈论是否可能有一种法律理论的问题。这个问题初看起来是不是很奇怪？难道从未有过法律理论吗？其实，拉兹所说的理论和物理学理论是一类东西，是描述某种存在于世界中的事物的实在的理论，而不是一种像德沃金那样的并不承诺或关心任何这样的实在的理论。

在这种趋势中的基本做法就是：以一般哲学和术语匆忙剪裁哈特或德沃金的概念和论证，然后形成某些基本的形而上学项目，然后以一般哲学的论证和逻辑在这些项目的性质和关系问题上大做文章，搞出一系列的精致的区分和论证。可这样做的基本效果是，它看起来与我们的政治和法律毫无关系。阅读这些论证，你感受不到他们对一个法律实践者的任何牵引力量，你根本看不出这些区分和论证能够有哪怕一丝丝加深了我们对自己正在做的事情的理解。而且，把其中的“法律”词项换成其他词项，比如礼节，稍加修改，这些论文依然是好论文，其区分和论证仍然成立。毫无疑问，这些将一般哲学套用在法哲学上的做法无比的空洞。

## 当代英美法哲学过去研究的丰盈

当哈特写作《法律的概念》时，二十世纪语言哲学所带来的教训在哲学家们的内心还没消散：不要试图在心灵和世界之间寻找除语言之外的形而上学实在，即非心非物的抽象实体或属性。道德伦理领域中的情况更是如此。哈特认为，当时的哲学家们不关心某种法律形而上学是相当平常的共识。他说自己的概念分析试图通过人们的语言实践现象来深化对法律社会实践现象的感知，他说概念分析的目标在于整理法律现象的基本结构，以发现法律的本性，但他从未暗示自己正研究一个就在宇宙那儿的叫做“法律”的形而上学实在。当德沃金批评哈特中了语义学之刺的时候，他只是认为哈特尝试发现和说明，在一个社会，人们正是因为共享了对法律概念的使用标准和规则而形成法律体系并开展法律实践的，而从未怀疑哈特在尝试描述就在于宇宙那儿的“法律”实在。当他谈论内部怀疑主义和外部怀疑主义时，他认为几乎没有什么严肃的法哲学家，包括哈特这样的实证主义者会是在努力描述这样一种实在。当时，没有什么严肃的法哲学家会对一个类似物理对象的法律对象感兴趣。而今天，这已经成为了主流。

在这一节，我想简单讨论了一个问题。我上面曾说，当前的趋势是以一般哲学的术语和论证来剪裁像哈特德沃金这样的经典作家的术语和论证，并在后续的一般哲学讨论中失去了与法律现实的联系，对于我们理解自己的法律现实毫无帮助，我当然有这样的意思，我认为经典作家们发展的术语和论证却不是这样，阅读它们，我们能够明显感觉对自己的现实和实践的理解加深了，甚至可以用这些理论指引我们的实践。我下面简单论证我的上述观点。

SFLF、LPME、HFML等文章中被简单处理成形而上学实在的承认规则恰恰是相当丰盈的概念。它不被处理成形而上学实在，对于我们的实践没有丝毫损失，而当它被证明可以在形而上学上决定我们的法律内容，也对我们的实践没有丝毫的帮助。这里我不想详细讨论哈特的承认规则概念。我只想简单讨论一些要点，以表明，当我们注意到哈特的这些论述，我们感觉对自己的实践有了更深刻的理解。

社会规则理论是哈特法律理论的基础。哈特论述了一项社会规则存在的条件：一个社会中的大多数人的行为趋同，人们将该行为趋同所展现的行为模式接受为普遍的行为标准，用来指引自己的行为和批评其他人行为。社会规则是惯习性规则，必须有相应的行为事实和态度。如果社会中只是有一些人相信所有人应当吃素，但几乎没有人吃素，或者如果社会中的大多数人都普遍实际吃素，但很少有人将其接受为普遍的行为标准，在其他个人不吃素，加以谴责、要求服从乃至制裁等，就都不存在一项“应当吃素”的社会规则。社会规则与单纯的抽象规范的差别就在这里。哈特认为，在前法律世界中的人们所拥有的社会规则大概就是这样的，但这样的社会规则有一些缺陷。比如，不确定性(人们对在特定的实践中到底接受的社会规则是什么内容的常常有争议)、静态性(社会规则只能依靠缓慢的生长来产生和消亡，无法有意图地创制新规则，废除旧规则)和低效率(每个人独自制裁违背社会规则的人，效率非常低)。这些主要缺陷相应地使社会逐渐发展出承认规则、变更规则和裁判规则。我强调它们是逐渐发展的。因为哈特的理论叙事不是契约论的，虽然他用“引入”(introduction)来描述这三种规则的出现，但并没有说这种引入是建立在一个明确的统一的事件的基础上的，却明确说，这些规则也是惯习性规则。最初存在的规则被哈特称之为初级规则，后来发展的规则被哈特称之为次级规则。初级规则是以行为导向的规则，而次级规则是以规则为导向的规则。次级规则是关于规则的规则。如果不是为了解决初级规则的问题，次级规则就不会产生。人类社会发展出次级规则，从而使社会人口分化为臣民和官员，产生立法和司法的概念，建立国家，出现法律的概念，这种种重大的变化，被哈特说成是和车轮发明一样重大的事情。

哈特对自己的两级规则模型十分看重，他表示，法律是初级规则和次级规则的结合，这个理论对于政治和法律都具有强大的解释力。为了感受次级规则的引入的重大意义，我们不妨考虑以下几个要点：(1)次级规则的引入最显著的变化是，人们使用专门管理规则的规则来组织社会、开展复杂实践，法律就产生自社会出现系统性的专门规则来管理其他一系列规则这件事；(2)社会由此发生了分化，官员产生了，人们有了一系列的新概念，诸如法律、立法、司法、国家和法律等等；(3)次级规则仍然是惯习性规则，以社会实践的形式**存在**，而初级规则现在不必再像以前那样存在，而可以规范性陈述的形式**有效**。过去，说一项社会规则存在，就是要描述一件社会事实，即社会中的大多数人的某种行为趋同和对行为趋同所展现的行为模式的接受的态度。次级规则引入，“存在”一词有了新的意义，一项规范性陈述，如果能够在社会中的一小部分人的惯习性规则中找到来源，比如被接受、被宣布、被制定、被执行等等，就是有效的，不论当前社会中的大部分人的行为是否与该规则保持一致，不论他们是否接受该规则。(4)法律体系是初级规则和次级规则的结合这件事的首要意义是，法律体系有一个双重异质结构，外围是以惯习性规则形式存在的次级规则，内部是以规范性陈述为形式存在的初级规则。有效性这个概念变得极其重要。一个法律体系是所有有相同次级规则的来源的规则所组成的体系。一项规则有效意味着它成为一个法律体系的成员，而成为一个法律体系的成员的根据是有次级的来源。(5)由此还可以看到，法律体系产生和运作的基本情况是，以社会中的一部分人的惯习性规则作为更大规模的面向全社会成员的非惯习性规则的基础。注意与前法律世界相比，现在大多数法律规则只要以规范性陈述的形式存在，而无需以社会实践的形式存在，以及次级规则仍然以社会实践的形式存在。

我不能再详细讨论哈特的法律理论。我对哈特理论的这些概述仅仅是为了说明两点：第一，这样的法律理论，对于深化对我们的现实和实践的理解的意义是显而易见的；第二，哈特为承认规则概念所做的描述，恰恰是在被一般哲学术语和论证所剪裁后，失去了解释力。讽刺的是，每个试图把一般哲学套用在法哲学的人，都觉得哈特的概念不够丰盈，而他们的工作恰恰是使之丰盈。Toh说：“过去六十年里有相当大比重的法哲学都可以被认为是对加厚哈特的规则接受概念的各种尝试。”格林伯格对越来越多的人将语言哲学和心灵哲学的成果应用到法哲学感到兴奋。

我再来简单讨论下德沃金。德沃金和哈特在形而上学问题上有共同的默契，在后期，面对哈特后学在法哲学中对形而上学议题的滥用，德沃金还明确提出尖锐的批评。根本就没有一个就在宇宙那儿的叫做“法律”的东西等待我们研究，就像拉兹在[[Can There be a Theory of Law?]]中所暗示的，一个由在所有可能世界中都存在的必然属性所组成的法律内核，决定了法律的本质，暗中影响了我们的法律观念和法律实践，且可以把我们的法律现象视为对这种在宇宙深处发出某种魔力的东西的回应。顺着拉兹的形而上学进路，我在前面介绍的那些文章的议题就再自然不过了。我们的法律现象是对遥远宇宙深处的“法律”本质的回应。比如，格林伯格似乎相信，当他说以下话时在他的圈子中是相当自然的和可理解的：法律事实，即关于法律内容存在事实，不是宇宙中基本事实或终极事实，基本或终极事实是其获得不需要凭借其他事实的获得的东西，而法律事实必须凭借更基本的事实获得。这就跟物理学家说气温的事实的获得是凭借更基本的事实即空气分子的运动的事实获得的，没有什么两样。

我相信，至少在写作《法律帝国》(1986年)时，英美法哲学界形而上学趋势就已经抬头，各种与一般哲学相联系的议题内逐渐开发出来，年轻人迫不及待地想要证明，哈特对常识的描述要得到精深的理解，必须放在一般哲学中加以审视和考察。当然，一些没有仔细阅读哈特的著作的一般哲学家在这个趋势发挥了非常差的作用。他们往往以俯视的姿态来看待哈特这样的法哲学家们的著作和观点，认为后者所阐述的概念预设了某种在一般哲学上需要澄清的基本概念。典型的例子或许是麦基(Makie)。那个时候，德沃金可能已经有意识地在自己的论述中照顾来自一般哲学议题的冲击，比如道德实在论、理由认知主义、表达主义。这种回应在《身披法袍的正义》中趋于明显，在《刺猬的正义》中再次重申。规范性事实或价值事实这类术语进入法哲学，开始成为浪费一代又一代年轻人的时光的罪魁祸首。

我们可以简单说明，不做形而上学议题的德沃金的讨论如何与哈特一样，深化了对我们的现实和实践的理解。德沃金的理论非常复杂，我下面仅仅指出一些不成系统的要点。

德沃金在最初反对哈特的社会规则理论时，提出法律体系并不只包含规则，还包含原则、政策和目的等的。凡是阅读过《认真对待权利》的人都会留下深刻印象，德沃金以雄辩的文采和精深的论证使我们看到法律实践内部更丰富的维度。德沃金对原则在法律实践中的运作的论述不是泛泛而谈的。除了《认真对待权利》，他还专门写了一本书《原则问题》来展现加入原则之后法律实践的丰富维度。写作《认真对待权利》时，德沃金有意识地将自己的理论关切与当时美国的政治法律现实关切结合起来，使自己的理论暗中回应现实。法律是对政府公共强制的证成，而只有当政府公共强制可以追溯至一项政治道德权利才是可以证成的。政府应当平等对待全体公民，它的公共强制，如果由此产生了公民的权利上的不合理的不平等，就无法得到证成。这些政治道德考虑在后来的《法律帝国》中也得到发挥。这种法律概念与他的解释理相结合，所建立的一套整全法(law as integrity)的理论，对我们的法律实践既有强大的解释力，也有很强的指导作用。让我简单呈现一些要点。

(1)解释的类型。解释有许多种。德沃金区分了对话解释、科学解释和艺术解释。对话解释以理解对方言语行为的意思为目的，科学解释严格说来不是一种解释而是一种说明，旨在揭示独立的客观物理对象的实在，艺术解释则是一种创造性解释，只有当解释者对如何使被解释的对象更好地进展下去或者未来创造相同类型的对象时，才会开展这种解释。因此，艺术解释，或者说创造性解释的，其对象往往是人类的实践。解释的一般目标不仅是认识，更在于实践。物理学的科学解释的一般目标当然可以仅仅在于认识自然，但对一项艺术实践的解释的一般目标不可能仅仅为了理解，该艺术实践是什么或者是怎样的。因此，创造性解释必定会对被解释对象注入价值或目的。这有三个要点：第一，任何社会实践都不会像自然现象那样，有一个就在宇宙那儿的实在或本质，等待被人们所发现。实践本身被人们有意图创造的，但实践的同一性并不为创造性行为所完全规定，当然也不会被后来的解释活动所固定。“一种实践”有许多的事实面向，这不是任何创造实践的意图所能完全决定的，解释者必定带着某些目标和价值筛选这些事实面向，因而这些面向即使都是事实，也必须有一个焦点，这个焦点反映了实践重要性。第二，人们之所以对一种实践感兴趣，想要理解这种实践的原因或理由，想要知道它到底是怎样的，当然不可能像物理学家对自然现象那样，仅仅想揭示被解释对象独立于解释者的性质或本质，而是想继续这种实践。第三，解释者不能满足于理解其他人是怎么看待就被解释对象的，对其他人的信念的解释无法替代他自己对该实践的独立解释。这也是由解释态度所决定的。创造性解释的一般目标不是为了理解其他人是怎么看待被解释对象的，而是在根本上自己想要继续被解释对象。否则的话，创造性解释就会退回到对话解释乃至科学解释。

(2)法律解释就是一种典型的创造性解释。实际上，对任何社会实践的解释，都与对自然现象的解释形成鲜明对照，而明显是创造性解释。将一项实践对象o解释为某种实践p，则必定是因为带着特定的目的或价值，这也决定了实践p有特定的主旨q。q是将o解释为p所预设的。q对p的作用，当然会对最终形成的对o的解释i产生影响。i是对o所属的类型的最佳呈现。此后，就可以将i向未来的其他同类型的实践对象投射i。

(3)法律，被理解为关于公共强制的政治决定的证成。将一项过去政治决定的解释为法律，就必须预设，该政治决定执行强制是为了实现某种政治道德权利，当这项政治道德权利被以公共强制的方式实现，它就是一项法律权利。这样，为相应的政治道德权利提供证成的(或者说，该政治道德权利的实践要旨)是大众道德，后者还可以继续向外扩展至政治历史传统，科学常识，以至于形而上学假设等等。这体现了德沃金整全法的理念。我们这里不打算详细讨论这个宏大的理论，我只强调在解释中发生的几个基本的结构：o-p-q-i。当将特定的过去政治决定对象o解释为一项法律决定p，则必定预设了特定的政治道德权利，作为p的实践要旨或支持(理由或根据)，经过在解释的两个维度(契合和证成)中运作，得出对o所属的类型的最佳解释i，也即是说，o是i，且i是对o所属类型的最佳描述或刻画。注意p和q的这种“背靠背”的关系，是理解这里对解释活动的描述的关键点。

(4)在具体的法律解释中，契合和证成是两个基本的维度。契合要求所解释的实践不会被认为是新的实践，而证成则要求展现所解释的实践所属的对象的最佳类型。为一项政治决定提供证成的是法律，为一项法律提供证成的是政治道德权利，为政治道德权利提供证成的是一系列的原则、政策和目的。其中的具体细节我们就不做仔细讨论了。让我们集中一点：在法律解释中包含的几个基本结构，即政府、强制、法律、权利、规范和原则。首先，政府要施行强制，就得得到法律的许可，而强制的直接依据必须是权利(换言之，任何的政府强制如果不能将其目的追溯至某种权利，则它肯定是错误的、不正当的)。其次，当一项政治决定被解释为得到了法律的证成，为这种强制提供支持的政治道德权利也就必须明确了，而这也决定了为这些政治道德权利提供支持的原则、政策和目的(统称为原则)被确定了。再次，若今后没有其他理由，则在类似的情况下还是必须做出类似的政治决定。其次，如果有其他的理由，则支持前面的政治道德权利的某些原则的分量就会发生变化。最后，原则相互之间的分量的变化，必须最终为新的解释提供与整个政治和法律实践相一致的证成。这其中涉及的复杂操作我们就不做仔细讨论了。

(5)在以上解释方法的基础上，德沃金指出两个值得考虑的要点：第一，对于任何一项过去政治决定的法律解释，实际上都得到了其他部分的相互支持。如果有理由改变某些解释，则变化也是系统性的。如果一项过去的政治决定，在过去一种被认为是为了实现某种要旨(换言之，相应的原则为之提供证成)，但在当前的情况下，继续这样的政治决定在很大程度上已经不可能有助于实现该实践要旨，则该项政治决定就不应当继续做出了。还有，若该实践要旨在当前的情况下不再重要(换言之，为该实践要旨所表达的原则提供证成的更深层的诸原则相互之间的分量发生了变化)，则也不应当继续做出该项政治决定了。在这种情况下，由于更深层的原则的分量变化，很可能导致这样一个结果，不得不宣布过去的一些政治决定自始至终就是错误的。这样的改变当然并不常见(如[布朗诉托皮卡教育委员会案](https://zh.wikipedia.org/wiki/布朗诉托皮卡教育委员会案)推翻普莱西诉弗格森案)，且需要一系列的原则的变动(其分量和资格发生的变动)才能产生。但无论如何，至少在相应的一段时期内，所有的过去、现在和未来的政治决定都得到了一套相对稳定的原则的支持。如果一项政治决定代表了一项法律规范的话，则可以说，为一项法律规范提供证成的是一组原则。也许没有任何的具体法律规范能够完全贯穿一个社会的法律实践的全过程，也没有任何的一项原则能够拥有自始至终不变的分量，但在一个健康成熟的法律体系中，截取其任何一个历史时期的法律和原则，都能大致发现政府的政治决定、法律规范和政治道德原则的一致。

第二，在所有为政府政治决定提供证成的政治道德中，平等的权利，相比自由的权利，在德沃金看来是最重要的。如果政府的一项政治决定给予某些公民以某种权利，而没有给予其他某些公民以某种权利，则政府必须提供理由来为这种决定提供证成。最一般的理由是，政府对相关的公民有一套整全的安排，那些在当前具体的情形中现在不被给予某种权利的公民，在更大的一般性背景中，有将因而享有其他的权利。这样，每个被区别对待的公民会感到一种融贯和一致性，他们不是被政府任意对待的人。德沃金最终考虑法哲学的一个根本问题，公民为什么有服从法律的一般义务呢？(他可没有诉诸什么规范性这种形而上学实在。)为了使以上提出的种种设想以一种更生动的想象展现出来，德沃金将一个社会的整个法律设想为一个人格化的东西：它对待任何公民，必须有相应的理由，典型的表现是，每一个重大的决定，都必须与既有的全部实践相协调，且如果没有重要的理由，政府就不应当破坏公民的期待而轻易改变过去的做法。我们可以设想政府像一个道德能动者那样行动，以合理的方式对待每一个公民，每一个重大决定必须是与其他决定协调的，任何的重大改变必须由强有力的理由提供证成，我们既可以说要求政府的决定应当是整全的，也可以说政府的决定是正直的。一个整全和正直的能动者的行动，总是就其重大决定向相关利害者提供理由，并且在特定的稳定的时期内，保持自己的行动的前后一致。

这不是德沃金的全部理论，我也不保证这是对德沃金理论的相关方面的准确描述。但如果这些描述的确不是完全错误的，那么我想我就已经达到了目的。德沃金的这些理论贴近我们的政治和法律现实，研究它，我们发现可以极大地深化对我们自己的政治和法律现实的理解，并期待它可以作为推进我们的实践的重要指引。不去关心是否存在就在宇宙中那儿的“法律”实体，不去探究法律的必然属性是什么，不去思考宇宙中的两种事实(比如社会事实和法律事实)之间的决定关系或者映射关系的神秘约束是什么，我们没有感到对我们的实践有丝毫的损害。而当我们追随拉兹、Toh和格林伯格们探索以上问题，却并不能从中获得丝毫的帮助：比如，我们无法理解，在“知道”了法律那种东西有一种属性——规范性——之后，我们多知道了哪怕一点点的关于我们如何更好地开展我们的法律实践的东西了吗？这种状况，当代的英美法哲学家到底会怎么看待呢？

## 一些反驳

我在上面问到，假如我们认为，研究他们的那些主题对于理解和指引我们的实践没有哪怕一点点的帮助，他们会怎么回应这种情况呢？

他们可能会提出，并不是没有什么帮助。如果我没还没有看到什么帮助，那是因为我不是一个真正的哲学家。加德纳声称，德沃金充其量就是个法律人而不是哲学家。(可能，他会愿意说，哈特是半个哲学家，而他自己是一个完全的哲学家。)那么这个问题，我既留给未来的自己，也留给现在的读者(如果有的话)来评判。我坦诚我现在无法看到格林伯格和Toh们的研究有什么意义。我坚持认为，这些法哲学研究绝对与法律无关，绝对与政治无关，绝对与任何现实和实践都无关。它们仅仅是一些人坐在扶手椅上发展出来供一个小圈子内部消遣和谋生的精致手艺。因为我根本不相信有什么就在宇宙那儿的“法律”实体这种东西。即使有，我们也根本没有能力去认识它。

如果他们仅仅是说，这无论如何对我们从哲学的角度看待我们的法律实践和现象还是有些帮助的，我仍然坚持我的意见。什么是从哲学角度？这意思是，哲学家可以不关心一门实践学问是否在实践上根本有用？哲学家可以超越常人，从形而上学的视角来设想我们的法律实践，它作为宇宙中确实存在的现象，可能回应着宇宙深处的某种实体或力量？我承认这确实有些道理的。但我坚持，这不是一门像法哲学这样的实践学问的重要问题。它根本不重要。

再者，我认为这种诉诸形而上学的法哲学是忘记二十世纪哲学的主要教训的结果。这些形而上学议题，仅仅是对语言可以指涉某种抽象实在的幻想的产物。这些是虚假的哲学议题，只是在玩弄语言而已。二十世纪哲学忙于治疗由于语言的“着魅”产生的自身疾病，维特格斯坦甚至喊出哲学并没有自身独特命题或理论的口号。至少二十世纪之后很长一段时期的哲学的主要任务是完成对自身的治疗，通过消除问题而使得问题得到“解决”。当完成这个工作，哲学就应当向爬上房顶的人一样，将梯子扔下。哲学最后应当对自己无法言说的东西保持沉默。当我头一次看到拉兹们明目张胆地在法哲学中探寻作为宇宙深处的“法律”实在的时候，我承认我的确感到震惊。这类研究，绝不仅是一句“它们没有用”可解释的，而还有，“它们根本是虚假的”。

有一些人，一些当代青年，可能会反驳说，“你如果认为这些研究没有用，那么你大可以不用研究，而我(们)的确从对这类研究的学习中遇到了无数深刻而迷人的问题，几乎每一个问题可能耗尽一生的时间，而且为什么这样的根本的问题中终究要有用”（我想到，前段时间范立波再次为研究无用的英美法哲学辩护的文章，其学生也同声应和。）“深刻而迷人”的问题！的确，在二十世纪哲学以前，就已经有无数“深刻而迷人”的问题，每一个问题也的确足以耗尽一个人一生的时间，但那是虚假的问题！它们是虚假的问题和它们看起来深刻和迷人，一点也不矛盾。如果语义学是一根刺，则至少在实践领域的形而上学是鲜艳的毒蘑菇。

## 结语

把极为有限的生命浪费在拉兹之后的当代英美法哲学上面，是对生命的戕害。总的来说，如未来没有重大变化或回归，当代英美法哲学：(1)人畜无害：完全与政治和法律现实无关，完全对政治和法律现实没有任何影响；(2)倒行逆施：违背二十世纪哲学的教训，把二十世纪哲学摈弃的哲学旨趣重新搬到法哲学，玩弄精致的形而上学、认识论、元伦理学、语言哲学和心灵哲学等哲学把戏；(3)闭门造车：英美精英大学几十个大佬闭门创造精致概念和论题，每一个问题足以耗费一个年轻人的青春和中年。]]></content><author><name>Pathos Page</name></author><category term="学术之路" /><category term="英美法哲学" /><summary type="html"><![CDATA[总的来说，如未来无重大变化或回归，当代英美法哲学已经人畜无害、倒行逆施、闭门造车。]]></summary></entry><entry><title type="html">图像：思想的关键</title><link href="http://localhost:4000/picture-and-thought.html" rel="alternate" type="text/html" title="图像：思想的关键" /><published>2022-06-11T00:00:00+08:00</published><updated>2022-06-11T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/picture-and-thought</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/picture-and-thought.html"><![CDATA[## 1.引言

我不止一次地听到有人说，学好数学的一个诀窍是寻找图像。我不是研究数学的，所以对此没有资格做详细的评论。我们在自然科学中到处见到图像，可以说，没有图像，很难想象自然科学理论如何清晰论述。为了明确所要研究的对象或实体，图像是必须的，一旦明确，画出图像也是必然的。与之相对照，抽象的哲学研究似乎在画图方面相当吝啬，而严重依赖文字。现在我想讨论一个有趣的问题，如果我们在哲学研究中尝试弄清楚我们的对象或实体是什么，我们自然也就用得上图像。图像，一样可以成为哲学研究的特别有用的工具。

## 2.图像与思想

做一些准备是有用的。我们可以从简单的思想情形开始。假设我告诉你“玛丽在公园吻了张三”。抛开复杂的语境问题，当你读到这句话，是否无论会如何在头脑中有了某些画面？也许是两个年轻人，一个是白人，一个是黄种人，还有公园的长椅，旁边还有葱郁的大树。我们对这句话的意思的理解其实是相当一致的，尽管我并非要求你对这句话想象的细节和我的一样：它的逻辑非常清晰，一个人m，在一个地方p，对另一个人z实施了某种动作K，我们甚至可以用谓词逻辑K(p,m, z)来表达；我们在别的场合见过相似的场合；这句话表达的所有项目，要么在时空中占据位置，要么是时空中占据位置的项目的相对关系。我们对K(p,m, z)中涉及的项目有不尽相同的想象，比如你想象的m胖胖的，而我想象的则瘦瘦的，但理解我的这句话的关键不是这些具体的想象，而是对它所表达的K(p,m, z)的逻辑结构的想象。我们都设想一个画面，而它们有相同的逻辑。而这对于我们当前的场合已经足够了。

对于思想而言，如果我们能够捕捉我们的对象，且能够观察或设想它们在时空中的相对关系，我们就总是能够清晰地思考。为了清晰思考，弄清楚什么是自己的对象，这些对象之间的关系是什么，是两个关键的步骤。对象，至少在特定思想的场合，应该是不可再分割的，也就是说，它们之间的界限应当是清晰的。如果你还需要思考一个对象的某种内涵性质，那么可能你还需要继续深入这个对象内部，继续捕捉一些更具体的对象，直到你不再需要诉诸一个内涵实体(就是说，它是暗昧的，它与其他对象的关系由它的某些性质来解释)。当问题来到有清晰边界的对象之间的关系时，如果它们之间作用和交互不是超距或没有原因的，则需要设想一些中介物。这些中介物是为了解释前面对象的关系所必须假定的，它们很可能只是对对象的内涵性质的某种外延模式的表达，或者是在这些对象之外存在的但并未被直接捕捉的对象。

在我们的特定思考完成了以上两个步骤后(或者在完成这两个步骤的过程中)，我们就可以在白纸上勾勾画画。以某个词、某个圆圈、某个三角形等等，来代表我们捕捉的对象，以连线或箭头来代表它们之间的关系和交互。假设，你正在思考这样一个问题，形而上学决定或形而上学奠基是什么。你被文献告知，A事实在形而上学上决定B事实，则B事实的获得(obtaining)凭借(in virtue of)A事实的获得。你就可以在纸上画下两个点或别的什么。比如，每次你写下一个“A”，就在下方写下一个“B”。你的书写事件，本身就是一个描绘形而上学决定事件的动画。现在文献告诉你，与形而上学决定相对照，还有理性关系决定，即B事实的获得凭借B事实的获得，且这在理性存在物(心灵)而言是可理解的。而所谓可理解的，是有某种东西能够为上述事实向心灵提供某种理由。理由是一种思量或者说考虑，当心灵想到以上决定事实，就能够凭借这种东西而获得理解。形而上学决定因而可能对于心灵是暗昧的，而理性关系决定则必须是透明的，比如，一些搞笑的事情的发生，总会惹我们大笑，在搞笑的事情和我们的幽默体验之间的关系，就可能是暗昧的，我们能够捕捉这两种东西，而且知道他们之间有某种伴随关系，但却不知道为什么会这样。

以上这个看似抽象的问题，其实也无非是以一些圈圈点点之间的关系来思考的。重要的是那两个步骤，我不妨重复一遍，第一，确定什么是你的对象；第二，确定这些对象之间的关系是什么。如果你讨论的对象本身是相互渗透或者包含的，甚至每个对象本身的同一性是含混的，则思考就会遇到相当大的问题，它可能越来越含混。在特定的思考场合，相关的对象必须尽可能相互独立和彼此分离，尽管它们在别的思考场合可能是相当复杂的，其中有相当复杂的组成要素等等。

假设你讨论的是司法与民意的关系。一定不能上来就这样考虑它们之间的关系：司法如果怎么样，则民意相应地怎么样，好像它们可以像边界清晰的物理对象那样交互。司法和民意这两个项目是否在目前的思考场合中是适格的对象或实体？如果不是，比如，司法中包含A、B、C、D等要素，而民意中包含C、H、I、G等要素，则不能简单谈论它们之间的关系和交互。文科研究的一个极为糟糕的现象是，大多数谈论所涉及的项目根本无法确定同一性，且相关项目之间相互包含或渗透，但常常将这些项目的关系说得好像是物理对象一样，比如，A挤压了一下B，则B会向后移动一下。

文科研究的大多数对象都没有物理学研究中的对象的那种便利，几乎所有的文科研究对象都不是外延对象。在物理学中，如果我们已经确定了哪些是我们的对象，我们也必定明确了捕捉这些对象的概念或理论，比如我们捕捉的对象是a和b，则我们很可能有F(a)=a和G(b)=b，这是因为我们有F(x)和F(y)，后二者是我们用以捕捉对象的概念，我们可以在它们的基础上建立方程式，来验证我们同样识别为F类和G类的其他对象，看看这些对象的关系是否与当初建立的方程式的预测相符合。否则，我们就得调整方程式，比如寻找更多的对象(变量)，或者在寻找未果的情况下，为方程式添加常量，以得到暂时的结果。

尽管物理学家，比如爱因斯坦，说我们对世界的分割是我们的自由创造，但在很大程度上，物理学的对象和方程式，是由相当独立的世界决定的。在物理学对象、方程与世界之间存在某种对应关系。相对来说，文科研究更可以说是对世界的自由创造。尽管如此，你仍然可以谈论任何抽象的对象，这些对象在物理世界中根本找不到对应物，在社会世界中也可能没有简单的对应物，比如，你谈论心灵、理性、理解、正义、法律、道德、公平、友爱、嫉妒、政府等等。但在一个特定的场合，这些项目就被努力处理得当，以使它们能够经得住清晰思考的那两个步骤。总之，虽然文科思考的对象没有物理学思考的对象那样的外延性质，但我们也必须尽可能地就特定的思考场合(比如，一段谈话、一本著作、一篇论文、围绕某个议题对若干文献的相关讨论的比较)，努力弄清楚我们的对象是什么以及它们之间的关系是什么。如果是这样，在弄清楚这两个问题之后或在这个过程中，我们完全而且应当画出这些对象的图像。我们需要在这些图像的基础上，组织对我们的思想成果的表达，我们将有清晰定义或界定的对象，并可以建立命题，设想可能的反驳，发现必须假定的未知对象，并为整个论证建立恰当的边界和范围。如果有了以上这些，我们的研究也就有了类似科学研究的品质。图像，在这个过程中，一直是关键。

## 3.物、图像与心灵

我们一般将图像理解为这样一种东西：它是对物的描画。我们能够区分物和物的图像。它们是两类不同的范畴，一种是实在本身，一种是对实在的表达。在这里，我不想做一个漫长的哲学史考察，作为一个对照，来突显现代哲学在这方面的一个转变的意义。但可以简答说明的是，现代哲学，至少是语言哲学的重大发展，就是极大地提升图像的地位，贬低意义的地位：并不存在物和图像之间的真正差别，因为并没有真正的在物和图像之间的(非物非心的)意义之中介。

可以从维特根斯坦的一个著名的问题开始：当说这幅画比那幅画画的更像时，你的意思是什么？你可能想说，当我们将这两幅画同时拿到所描述的物面前，我们就知道答案了。这个日常事件是相当平凡的，但对它的哲学分析不是这样。为了确切表明A画比B画对X描画得更像，我们需要一幅标准画。假如有这样的一幅标准画C，则是什么来决定C是最相像的？在X存在的情况下，最像X的画是X。但当我们站在X面前时，X并不自动告诉我们这一切。X在我们各自的心灵有一个图像，我们将这个图像与A画和B画相比较，然后得出结论。这个过程相当顺利的，但有一个问题，我的X心灵图像和你的X心灵图像是两张独立的对象，且不能交换，而我们说一幅画比另一幅画更像的一般逻辑是，从同一个心灵的角度看，有一幅标准画，其他画按照它来决定相像程度。但是，假如我们要这样做，我们就遭遇两个问题。第一，这幅标准画与物X本身的相像度是如何决定的？在标准画和X之间有什么中介能做决定吗？这个中介是关于X的心灵图像吗？那么关于X的心灵图像与X之间的相像度如何决定，难道是另一个更相像的关于X的心灵图像吗？这会无穷后退。第二，即使以上能够合理地完成，那么我的心灵中发生的这些事情，如何能够与你的心灵中发生的类似事情发生联系，并做严格地比较？

有一些简单的结论是可以直接交待的：物、图像、语言、理论和思想，在存在论上并没有实质区分。所有的这些项目，总的来说是，是不同层次的图像，在特定的场合，是物和图像的关系。比如，一般认为的图像是物理对象的图像，而语言也是物理对象的图像。理论、思想乃至神经纤维，都是物的图像，而物自身又不能独立于其图像被心灵捕捉。让我们来考虑两个问题。第一，物和图像之间的关系的决定因素是什么？是一种介于物和图像之间的中介，比如说所谓的相像性吗？第二，物和语言之间的关系的决定因素是什么？是介于物和语言之间的意义吗？“介于”的意思是说，中介物非物又非图像，或者非物又非语言。这种东西是什么呢？我们在上面的讨论中已经涉及物和图像的关系。相像性无非是对心灵图像的另一个说法。但心灵凭什么建立物的图像？物和心灵的关系到底是什么？对意义的讨论也逃脱不了心灵图像，因而也无法逃脱对物和心灵的关系的追问。

我在这里不想现象讨论哲学问题。我可以简单地总结说，如果你不想在物和心灵之间寻找非物又非心的中介物，一种神秘的存在，你可以满足于，就特定的思想场合和阶段，将物和心灵的关系视作直接的投影关系，而这也是我所坚持的。这样，所有的项目，凡是能被心灵所想到的，都本身是某种图像，用于在特定场合投射或描画其他项目。它们之间的关系是直接的，无需“半人马”般的神秘中介。

## 4.两个例子

以上讨论对于我们在阅读、写作中的思想一个重大的启示在于：(1)思想，是建立图像的过程，而图像无非有不同的经验形式而已；(2)为了建立思想的图像，你需要在纸上勾勾画画；(3)当你思考举步维艰时，尤其需要如此，画下一些对象，然后看着它们，试图在周围化出更多的对象，或者以圆圈选中它们，或者以线条或箭头联系它们，思路就可能会打开；(4)当你阅读时脑袋逐渐浑浊，甚至头疼起来，可能是因为，你的中枢神经纤维因为无法建立关于书本内容的图像而陷入无效状态，中枢神经纤维可能是我们的思想的最后一幅画。

下面，我将举两个例子，以展现以图像来思想的优点。请注意，这两个例子对相关思想理论的论述不是完整的。不了解相关理论论述的人，大可略过论述的细节，而只关注我为这些复杂的论述建立图像这件事，相信这不会损害我的例子所要达到的说明目标。

### 4.1德沃金与解释

德沃金在《法律帝国》中发展了一种相当深刻的解释理论。解释的基本结构是心灵与物。任何解释所发生的基本实情都是，心灵对物注入某些东西，以使得物是可理解的、所欲念的、最佳的等等。这基于一个基本的事实：心灵和物必须交互，且在大多数乃至场合，心灵都主动发挥作用。

解释必须涉及话语。explaining在许多场合也被说成“解释”，特别是在自然科学或其他涉及因果关系的思想活动中，但与interpretation不同。explaining处理物时，虽然也必须通过观念和语言，但显然在大多数场合，观念是对物的现实的捕捉，而语言是对观念的表达；在这里，观念和语言相对于物都是次生的。所以，explaining的情形特别符合日常中对语言或图画的理解，语言和图像都被用来表现(represent)物。interpretation则很不相同，其中话语或者语言拥有更实在的地位，而不单纯是对象的辅助工具或次生品。

解释一个对象，就是试图将某些重要性(significance)、意义(meaning)、价值或目的注入其中。解释首先要问，对象是什么，而这个问题与它应当是什么，它是什么才好、才有意义、才重要等的问题，无法分离。在最简单的情形中，我们需要某些个词来称谓对象X，我们说它是比如说ø，于是我们有“X是ø”。X可能是一个名字，而ø则是它的谓词。比如，我们问雷锋是什么人？雷锋是男人并不是对这个问题的有意义的回答。雷锋作为一个对象有许多面向，他的样貌、口味、私人言行、公共言行、言行后果等等等等。但我们说“雷锋是一个英雄时”，我们就一定要有关于“英雄”的基本想法，我们是按照这个基本想法来捕捉关于雷锋这个个体的许多方面的。如果我们解释雷锋的目的在于呈现一个英雄的面貌，我们就会明白，雷锋的饮食口味这些事实并不是我们应当关注的事实。

在这里，“英雄”不是一个实体，我们首先直接拥有只是语词，以及这一语词所大略指涉的观念。这是interpretation与explaning微妙差别的根源所在。语词并非只有当其在世界中有明确的对应物时，才是重要的。许多语词，比如良心、正义、忠诚、孝敬、友爱、法律、皇帝、王霸等等，处于一个巨大的语言网络之中。这些语言网络在更高阶层呈现各种观念、理论、思想、实践、文化、意识形态等。语词首先也是有经验形式的对象，它们所构成的网络，以各种方式描画世界。以ø称谓一个对象X，最直接的后果就是将其纳入一个语言网络。ø本来在这个语言网络之内占据一个节点，发挥一定的功能。因而，将X纳入一个语言网络的进一步后果是，期待X发挥ø所发挥的功能。ø也许表达了一个特别重要的实践概念，这个概念与许多其他重要的实践概念相互联系，涉及一大批认识和实践议题。ø周围的对等概念A、B、C、D可能会因为X的纳入而发一些调整，典型的表现是，某些概念影响彼此的分量发生了变化。这里发生的事情是相当复杂的，我们现在不必细究。现在我们可以看到，解释一个对象最初所发生的事情是什么。在考虑这个问题时，当我画出示意图像时，我感觉自己获得了一定的理解。

![img](/img/2022-06-11/1.png "这是一个示例。")

将X解释为ø，不只是将ø投射到X之上那么简单。X是ø，这个事实将会对这个网络产生一定冲击。因为有了上面的图像，现在说X对网络产生冲击使得网络发生局部的震荡，变得更容易理解了。在网络中，ø周围有许多支持节点，其中对ø“牵引力”最强可能是B节点，它将是在当前的场合中，支持将实践对象1纳入实践ø之下的要旨。当然，其他节点也会产生影响。③④是在实践对象1对网络的冲击之后，局部发生震荡和调整后，对当前和后续的实践对象的投射(德沃金多次预防说解释是将观念或语词对实践的简单投射，从我们这里的刻画看，事情当然不是这样)。此时已经形成了暂时的对ø类实践的解释i。示意中应该有一个区域，一个由解释活动产生的临时区域，该区域就是解释i所占据的区域，它集结了ø周边的节点特别是B的力量，对未来的实践对象产生明确的影像。这个示意图在多大程度上是准确的，并不是我所关心的。随着理解的深入和调整，示意图也在调整。目前我用这个示意图抓住两个要点，解释一个对象，就是将该对象先纳入一个网络，然后对网络发生震荡后，再从网络向对象投射。如果解释的基本实情是这样的，那么解释对象被注入价值、目的或者重要性是完全不可避免的，而且这恰恰也是解释的动力所在。

当人们对特定的实践，比如，男士见到女士就起身脱帽，兴起了解释性态度时(人们关心和想要发展这种实践)，就会试图为这个实践命名(或者变更命名)，比如“起身脱帽礼”。识别必定是带着一定目的或价值来开展的，否则对这一实践就不会有解释性态度，这样的习惯做法可能还会延续一段时间，并随着人们的解释性态度的冷却而逐渐消失，直至人们再次对其产生解释性态度。(写到这里，我想到当代中国对古代中国历史事件的解释性态度总体上已经冷却和消亡了。文明的断裂超过了历代。当然我仅仅陈述一个事实，对此既不表示赞赏也不表示惋惜。)

从像这样的简单社会实践的解释可以看到，解释必须有一种基本的结构：命名和称谓。这意味着在语言网络中为解释对象寻找一个位置，赋予其功能；具体而言有以下几个基本项目，场景(原始实践现象)、礼仪(实践是什么)、尊敬女士(实践的要旨是什么)。在这个过程中，对对象X的认识免不了带有某些创造，因为在完成这个过程之前，很难说X是什么。X是什么，取决于为其投射的谓词ø按照其在网络中所发挥的功能或角色对X的特定面向的挑选、排列、组合、强调和赋予权重。

任何的解释性格态度之所以兴起，本来就是解释者带着特定价值或目的进行的，价值和目的决定了被解释的实践的要旨，所以任何的实践经过解释，必须带有相应的价值或目的，从而不同于解释发生以前对它的看法。简单说，我为什么要对一个实践感兴趣？这决不仅仅是因为我想知道它在独立于我的欲望和目的的客观意义上到底是怎样的，更重要的是想知道它怎样才是最佳的，对它怎样才是最佳的理解，将影响未来类似的实践。当然，当我获得了一种解释时，我不仅认为它这样才是好的，而且认为别人也应当认为它是好的，如果所有人都不认为它是好的，它也是好的，与此同时我并不承诺一种独立存在的形而上学实体。德沃金认为这种客观性概念是可以理解的，有用且无害。(请与格林伯格对照。)解释因而有这样一个结构，用德沃金的话说，犹如一个连立方程：每当将一个实践对象o解释为p实践，则q就必定是被预设的，作为p的要旨，q对p作用后，产生i，并返回到o。这里的关键是，q是p所必须预设的，没有q，根本不会发生将o解释为p的事情，甚至没有无论什么q，根本不会发生对o解释为无论任何p。这可以简单示意为下图：

![img](/img/2022-06-11/2.png)

这个图对前面的图做了一些调整。以看清在一个解释中出现的重要项目。i现在不再是一个区域，而是一个临时的新节点。这里，仍然保留了实践对象和语言网络的这两个基本部分。

我们可以利用以上结构，来理解德沃金为论证法律解释做准备而讨论的文学解释。如果我们认为对作品的意义的最佳解释是寻找作者的意图，则我们可以得到一个基本的结构，即文学解释实践(o)的是理解作者的意图的实践(p)。只要我们走到这一步，我们就必须接受以下问题，为什么我们会有o-p的联立？答案或许是，理解作者的意图有助于展现作品的审美(q)。如果我们并不预设任何q，我们也就根本不会得到明确的p，也就不会对o做任何的解释。对o采取任何解释，意味着将o纳入一个巨大的网络之中，赋予其特殊的角色、重要性、功能或说要旨。

在法律情形中，按照德沃金的说法，法律是对政府的公共强制的证成，只有当其是为了强制执行一项权利时，它才得到证成，所以，一项法律决定的核心是对特定权利的公共强制。

如果我们将一项过去的政治决定(o)解释为一项法律决定，那么我们就同意该政治决定强制执行了某种法律权利(p)，而一般来说，该项权利之所以应当被强制执行，是由某种政治道德(权利)(q)所支持或者说辩护的，带着这样的法律解释(i)，我们将返回到新的政治决定。这之后，只要某个政治决定能够纳入该类法律决定(p)之下(亦即，它需要得到法律的证成)，则只有当它们被认为强制执行了某种法律权利时，才是得到证成的，直到有新的理由出现，对政治决定作出新的解释，形成新的o-p-q-i结构。总之，在德沃金的论述中，法律解释的基本的结构是：政府的政治决定(o)、法律及其权利(p)、对政治道德的承诺(q)，以及相应形成的解释(i)。这样，我们还是可以画出一个示意图来。

![img](./img/2022-06-11/3.png)

解释并不是一劳永逸的。上图仅仅显示了将过去的政治决定o纳入网络中所发生的事情，而后续的解释都只是向未来的政治决定投射，但实际上，后续的解释也会继续重复最初发生的事情，每一次的解释都是实践与网络双向互动的产物，只是这个示意图显示了聚焦o的一个局部的临时的解释事件而已。

我想额外提一点。在德沃金看来，支持将一项过去的政治决定视为法律，意味着该公共强制执行或者保证了某种权利，而这种权利又必定到了某种政治道德的支持。要将o解释为p，必定预设或者说承诺q。在德沃金最初的理论中，特别是在《法律帝国》中论述的整全法图像中，q的后退在很大程度上是没有止境的，除了明显的政治道德之外，还有大众道德，还有政治历史传统，以至于到整个社群的形而上学假定。实际上，在任何一次解释活动发生时，所有这些节点都同时就位，支持一个确定的解释。

德沃金明显没有为法律世界设定疆界，按照他设想的赫克勒斯的法律解释方法，在q后退到政治历史传统时还没有能够确定解释时，赫克勒斯甚至可能直接诉诸哲学和形而上学假设。所以对任何法律问题而言，不可能不存在确定的唯一正确答案。在德沃金看来，所有这些支持那个正确法律解释的背景本来就在那儿。但是，在《刺猬的正义》中，德沃金明确放弃了这个观点。他似乎认为这有点过了头，在一定意义上，这无异于否定我们可能有独特的法律实践和法律概念。他做了修正，认为“法律权利是那些人们有资格按需在司法机构(它直接指导警察的执行权力)中执行的权利”(*Justice For Hedgehogs*, 406)。格林伯格注意到了这种变化，并且与德沃金的私人会话中再次得到了确认(参见格林伯格自己的文章，*Moral Impact Theory of Law*，注释28)。

我想德沃金的这个转变是相当合理的，某种意义上，是对哈特式立场的回归。哈特认为，承认规则是法官识别法律规则惯习性规则，并且认为这就是法律体系的终极规则。如果认真对待的话，这在许多人看来是相当难以理解的。法官凭什么决定法律？一个法律体系中，为什么法官说什么是法律规则什么就是法律规则？毫无疑问，连门外汉都能明白，法律体系肯定涉及(但不必定包含)更大的权力和力量。但也许这就是哈特为法律体系设立的边界。至少在一个当代法律体系中，如果一些规则无法通过法官这个途径得到确定和执行，比如，如果它是不可被作为诉讼依据将特定的争议或纠纷带到法官面前的，那么即使它被某些官员宣称为法律规则，也肯定不是法律规则。在某些当代法律体系中，就有大量的这样的“法律规则”。而奥斯丁早就认为，宪法不是法律，而只是政治道德。法律体系如果是一个圆，外围肯定有大量的规则和现实力量，但这些法律体系是原因而不是内容，且应该由承认规则来划出界限。格林伯格没有珍视考虑德沃金的这个转变，而坚持认为，把承认规则视为法律体系的终极规则是不可理解的(用哈特的话说)，换言之，将承认规则作为对法律实践对法律内容的贡献的模式是不可理解的(用格林伯格的话说)。下文的讨论涉及这个问题。

### 4.2格林伯格与解释

格林伯格两篇论述事实与法律关系的论文，是从法律实证主义的核心论题开始的：法律内容只由社会事实决定，而社会事实是描述性事实的子集。格林伯格想要论证的是，法律内容不可能只由描述性事实决定，还必须加上规范性事实。为了实现这个论证，格林伯格调用了一大批相当特殊的术语。

(1)为了反驳实证主义立场，他从两个他相信没有争议的命题开始：(1)至少在包括英美法律体系在内的当代法律体系中，存在大量的确定的法律内容；(2)法律实践部分地决定法律内容。格林伯格说，他这里所说的“决定”指的是形而上学的而非认识论的。法律在特定问题上的要求是什么，这是一个**事实**问题，而不是一个我们相信法律要求是什么的**信念**问题。总的来说，格林伯格将法律内容视为至少在一定程度上独立于我们的信念的客观实在。他甚至说，“我认为，法律实践**先验地蕴涵**法律内容，是可信的”。但这里不是对这种说法表达惊讶的地方。

(2)他有两个基本项目：**法律内容**和**法律内容的决定因素**。

(3)法律内容和法律内容的决定因素之间的关系必须是理性上可理解的决定关系，而不只是形而上学的决定关系。A事实在形而上学上决定B事实，意味着，B事实的获得凭借A事实的获得。可以这么理解，A事实和B事实至少是一组伴随序列，每当心灵捕捉到A事实出现，则捕捉到B事实出现。形而上学决定未必要求这种伴随序列是可理解的，也就是说，到底是由于A事实有某种性质或力量，还是由于二者之间有什么中介，导致B事实的出现，这可能是不清楚的。理性关系决定则要求以上伴随序列是有原因或理由的。从格林伯格的表述看，形而上学决定未必是理性关系决定，但理性关系决定也未必是形而上学决定；但就法律情形而言，格林伯格要求法律内容和法律内容的决定因素的关系是在形而上学决定和理性关系决定的结合。这意味着，法律内容和法律内容的决定因素都必须是实在的，且二者之间的决定关系又是可理解的。

(4)法律内容是存在于任何法律体系之中的确定的实在。这意思是说，法律内容不等同于法律文本、司法决定、立法者宣言等等社会事实，两者不是相同的范畴。这些日常经验事实，参与者们的所思所想所做，尽管包含了他们的心灵状态和语言内容，但并不直接是法律内容。例如，全国人大常委会公报上的《中华人民共和国刑法》的内容不直接是法律内容，而只是法律文本，而法律文本仅仅是法律实践对法律内容的一种可能的贡献(材料)。再比如说，全国人大常委会制定法律，这个社会事实，并不天然与法律内容相关，它所以相关，是基于一些独立理由或者考虑的。我们可以把全国人大制定法律的行为看作是对中国法律体系的内容做贡献的一种尝试，中国法律体系的内容是独立于全国人大的意愿和行动的。

(5)法律内容由许多法律命题组成。一个法律命题，比如，“‘盗窃500元以上应当判处监禁’是一项法律要求”，表达了一个法律事实，即一项法律的要求，“盗窃500元以上应当判处监禁”，是存在的。一个法律事实，或者说关于法律内容的事实，是一项法律命题的真值条件。所有的法律要求组成法律内容，有时简称“法律”。对法律这样的理解，远远超出了哈特以前的法律实证主义理论家的设想，包括奥斯丁和凯尔森，也与我们对法律的日常设想完全不同。按照这种设想，法律内容是在存在论上独立于法律实践的抽象实在。但这在许多新进英美法哲学的话语中却很常见，其中“法律事实”、“法律内容”、“法律命题”、“法律要求”、“法律”，几乎没有什么差别了。

(6)由此我们能明白格林伯格所谓的构成性解释。构成性解释(constitive explaing)与德沃金的“创造性解释”(creative interpretation)根本不是一回事。构成性解释类似于因果解释，所涉及的项目是形而上学实在，所要解决的问题是，待解释项目如何由其他项目所构成，而构成是实在的而非信念上的。虽然柏林伯格也区分构成性解释和因果解释，但这种区分大概只有在物理学领域才会被注意，在法学领域，构成性解释就像是将物理学领域中的因果解释带进了法学(这样一个重要问题，我们有机会再谈)。格林伯格多次援引德沃金，但德沃金的哲学立场与之相差甚大。德沃金根本不相信或者根本不关心，作为一种形而上学实在的法律。德沃金认为实践就像逐渐展开的叙事，是人有意图的创造，而且按照我们上面的解读，法律必定在语言和行动之间来回穿梭。而在格林伯格看来，语言完全是次要的，永远只是关于(about)法律而不是法律的(of)。毕竟在物理学领域中，谁会认为方程式是物理学理论所要处理的世界的一部分？在格林伯格看来，人类法律实践依照某些模式来决定其各个方面与法律内容的相关性，也就是说，在法律实践和法律内容之间存在着依照特定模式进行的映射，其基本叙事为，法律实践事实的获得，使得法律内容获得。这就有点生物学实验中以荧光标记来捕捉不可直接获得的蛋白质结构。对此我想，或许德沃金会说，这是中了比法律实证主义者更无药可救的语义学之刺的症状，因为该刺抹上了形而上学之毒。 

(7)格林伯格认为，法律实践是日常经验事实，虽然包含人们的思想、意图、态度和行动，这些东西也表达了心灵和语言内容，但都并不直接是法律内容，这是因为，法律实践和法律内容根本是两种不同范畴，二者是映射与被映射的关系，而不是包含与被包含的关系。他坚决认为法律实践并不包含任何的规范性事实，**法律实践参与者根本不可能决定法律实践对法律内容的重要性和相关性**，仿佛法律实践参与者在法律实践世界中远望的法律内容世界。

(8)模式(modal)决定法律决定因素向法律内容的映射，比如，什么算法律实践，法律实践的各个方面与法律内容的相关性是什么，这些相关方面如何组合并对法律内容做贡献，都由模式决定。格林伯格说，**模式**是法律解释方法的**形而上学对应物**，模式不是什么人的意愿或信念，而是一种客观实在。法律解释方法，按照格林伯格的观点，是这样一种东西，我们以特定的标准来解释法律，视特定法律事实决定了特定的法律内容。这样一个认识活动，假如正确，那一定是**因为**背后是有模式决定。正因为模式决定了法律实践向法律内容的映射这个形而上学事实，我们在法律解释活动中才有与对应的解释方法和解释活动。

(9)格林伯格从分析哲学那里借来一些论题(古德曼的grue和green，克里普克的plus和quas)来说明，任何实践可能支持任何模式，因为究竟什么模式是正确的，需要实践之外的实质性标准来作为约束。这可以想象为，站在法律实践世界和法律内容世界这一对映射之外，如果没有某种实质性的约束，则我们会在两者之间发现无数的映射组合模式。(是不是很惊讶？)对模式的约束可能是针对法律的某种特殊真理，也可能是针对社会实践的一般真理，也可能是某种经验事实，其如果是某种经事实，很可能就在法律实践内部。

(10)格林伯格认为，法律实证主义和非法律实证主义在以上对**法律内容**和**法律内容的决定因素**的关系的基本理解的所有方面，特别是法律决定因素在形而上学上决定了法律内容方面，没有分歧。(是不是又很惊讶？)实证主义者认为，所有决定法律内容的法律实践都是描述性事实，而不包含规范性事实，而反实证主义者则主张除了描述性事实，规范性事实也参与决定法律内容。当然，如果每当有A法律实践，就一定会伴随B法律内容，即使规范性事实对法律实践与法律内容的映射发挥影响，忽视规范性事实，也不会改变这种映射关系，而最多使得这种映射关系得不到充分理解而已。

(11)格林伯格把哈特的理论视为实证主义立场的典型代表。在他看来，哈特试图以**对于特定规则的接受的倾向和态度**(简称哈特式倾向)来解释法律实践与法律内容的映射关系(也就是试图以法律实践内部的社会经验事实来作为映射模式的约束)。按照格林伯格的重构，在哈特看来，承认规则是一种模式，决定了法律实践向法律内容的映射。它所以是在法律上的正确模式，是由于法律官员对它的哈特式倾向。这样，哈特就使得特殊的社会事实(不只是心理学事实，因为哈特式倾向包括哈特论述的那些使社会规则存在的行动和信念)成为法律内容的最终决定因素。

(12)对此格林伯格的基本问题是，对法律内容的这一哈特式构成性说明，能够满足他所提出的理性关系要求吗？理性关系要求，法律内容的决定因素对法律内容的获得，必须在理性上是可理解的。为此，必须有一定的理由，该理由就是一种思量或者说考虑，当心灵考虑决定因素和法律内容是这样相联系的，就自然会理解，且无需再为这样的理由提供进一步的理由，因为(尽管格林伯格没有明确说)，理解是不会无穷后退的自然事件。格林伯格认为，哈特式倾向无法满足理性关系要求，因为它无法使我们理解，为什么法律实践的各个方面是以如此这般的方式映射法律内容的。比如，为什么我们视议会颁布成文法为法律内容的重要来源？为什么我们要尊重司法先例？这些不能从法律官员自己对承认规则的接受的态度得到理解。这里有一个值得指出的要点。格林伯格和德沃金在这点的立场一样。在实证主义者和普通看来，(实在)法律自然是立法者、法官等法律官员的产物，立法者等法律官员是法律的先行物，这种理解是为我们的法律概念所决定的。但德沃金和格林伯格则认为，尊重立法者对法律的意愿、创造和解释，这是有某种理由的，即使在所有实际存在的法律体系中，立法者对法律的影响都是相当重要的，这并不从概念上认为法律上是立法者的产物，如果人们的这些理由失去了，否认立法者对法律的影响，至少在理论上是可能的。这样，格林伯格能够说，至少在当代法律体系中，公平的考虑使得立法者对法律的贡献受到尊重，因为法律最好是由大家的代表来决定。民主的考虑(与公平的考虑密切联系)则反对法院主动产生有关案件之外的纠纷的解决方案。简单说，格林伯格认为，立法者颁布成文法对法律内容做出贡献，这个众所周知的事实，不是通过考虑哈特式的倾向而可理解的，而是通过考虑公平民主这样的价值而可理解的。所以，格林伯格认为，规范性事实或者价值事实，在法律内容的决定因素当中，为法律实践对法律内容的贡献提供理由，从而在使得它们的关系在理性上是可理解的。规范性事实在这里指的是，民主价值要求立法者对法律的意愿得到尊重，而人们相信民主价值要求立法者对法律的意愿得到尊重则是一个关于价值事实的信念的描述性事实。规范性事实和“法律事实”可以做类似的理解，规范或价值，比如“应当x”或“x是好的”被认为是客观的实在，其存在是一个事实，可以成为规范性命题的真值条件。

为弄清楚格林伯格的论证，我们可以画出一些图像，它们会有很大的帮助。在格林伯格的图景中，法律内容的决定因素和法律内容是两端，中间是它们的关系，这两端还有一些出于各种原因而产生的过渡形式：(1)在法律内容这一端，会有比如法律命题-法律内容事实-法律事实-法律内容-法律要求这样的过渡形式，它们是在认识活动中对法律要求的不同表现形式，在许多讨论场合，可以合并为“法律内容”乃至“法律”。(2)在法律内容的决定因素这一端出现的大量意义相近的术语：法律实践、实践、决定法律的实践(law-determining practices)。法律实践的各个方面有立法、司法、法律文本、行政等等，以及这些实践面向所表达的心灵状态和语言学内容。(3)在中间，是映射、模式、真理、规范性事实、理由和可理解性等项目。其中，映射当然是在法律内容的决定因素一侧(主要是法律实践)各个方面与法律内容之间发生的，模式则决定了哪些映射是在法律上正确的映射，真理则是哈特主义者建议的对模式的约束。规范性事实则是格林伯格建议的对模式的约束，至于理由，则是这些约束为心灵提供的思虑和或考量。

整个图景不算复杂，特别是考虑到，格林伯格以形而上学的方法来处理法律问题所带来的空间感，更易于使我们把其论证结构，描画出基本的结构。

![](/img/2022-06-11/4.png)

还可以画一张稍微微观的图片：

![](/img/2022-06-11/6.png)

值得一提的是，当我考虑到格林伯格的图像与哈特的图像的对照，我又画了另一个图像。

![img](/img/2022-06-11/5.png)

这个示意图显示：哈特式倾向和规范性事实竞争对正确模式的约束，由此产生不同正确模式类型，并使得非法律事实对法律事实的映射提供可理解的理由。总的来说，格林伯格认为，规范性事实如果加入，使得我们能够理解以上映射，而哈特式倾向则没法做到。至于具体真理和一般真理，都是哈特主义者所试图提供的对承认规则-哈特式倾向的约束，但被格林伯格认为是不可行的。

## 5.结语

我本来还想讲一下德沃金的原则的图像，以说明实践中的概念、规则、原则、历史和正义的关系，但现在的篇幅已经很大了。这已经远远超出了我的计划。我将这些展示出来，仅仅作为一个例子来标明，思想是需要图像的，无论是在写作还是阅读过程中，如果我们能够画出一些图像来，至少有以下几个好处：第一，有助于思想过程的推进，迫使我们抓住要点，明确在当前的场合，所要确定的对象是什么，以及它们之间的关系是什么；第二，有助于回忆，如果没有这样一些图像，很久以后，当初梳理的要点可能就需要重头读一遍了，但如果有这样一些图像，则这些图像配合当初的一些印象，使我们很快就抓住要点。

我在前两节做的准备是为了澄清一个问题，在思想过程中，建立图像并不是一件玩耍。图像，如果不是与语言和理论并驾齐驱，也是对后者的一种极为有益的补充，因为语言和理论乃至思想，无非是对物的不同形式的描画。在物与心灵之间，并不存在非物和非心的中介。

在这点上，格林伯格虽然在任何实践可以支持任何映射法律的模式的问题上援引了两位唯名论者(古德曼和维特根斯坦)，却并不得要领。两位唯名论者的一个根本的哲学信念是，接受物和心灵的直接性，排除中介物，而格林伯格在试图在两个相互联系的项目之间寻找中介物。(他对所谓的“标准图景”的核心论题“解释直接性论题”非常不满。)为什么每当心灵相信A出现，则就相信B随之出现了呢？为什么不是每当A出现则，则随之X出现了呢？两位唯名论者，同时也是自然主义者的基本回答是，这是自然倾向：在A出现的典型场合，B随之出现，而心灵完全自然地肯定这一点。当然，格林伯格有一点是正确的，他相信理性关系决定是无需进一步理由的，但为什么哈特主义者，如果他还是一个自然主义者，就不能在一开始坚持说，在法律实践和法律内容之间的对应，无需进一步理由呢？格林伯格或许会立即反驳说，这不可能，法律实践在法律内容之外，自身不能决定自身对法律实践的相关性。所以，问题也许就在于，这种完全在法律内容之外的法律实践概念到底是不是荒谬的了。为什么不能像第二幅图所展现的那样，法律实践已然包含法律内容呢？哈特的法律理论图景有与此类似的结构，但我这里就不讨论了。]]></content><author><name>Pathos Page</name></author><category term="学术之路" /><summary type="html"><![CDATA[关于图像有助于学术思考的两个例子。]]></summary></entry><entry><title type="html">防疫期间的一点互联网观察</title><link href="http://localhost:4000/internet-observation-during-the-vaccination-period.html" rel="alternate" type="text/html" title="防疫期间的一点互联网观察" /><published>2022-05-29T00:00:00+08:00</published><updated>2022-05-29T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/internet-observation-during-the-vaccination-period</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/internet-observation-during-the-vaccination-period.html"><![CDATA[## 批评与呈现

批评的核心意义是为了指出被批评者有不完善或错误的地方。但批评的意义远不止于此。有的批评是为了让被批评者变得更好。批评者和被批评者之间有特殊的关系或纽带，双方都会感受到善意。有的批评是为了让被批评者出丑甚至失败。如果双方不存在特殊的关系或纽带，恶意就会显露。在许多时候，被批评者有没有错误，是相当明显的。多数时候，批评者有没有恶意，更加明显。如果错误是存在的，而批评是恶意的，那么被批评者应该如何面对？普通个人之间大可以置之不理，敬而远之，而政府则需要动用自己的权力禁止这些批评。

对政府的批评所面临的问题是相当复杂的。有两个基本的问题：第一，人们常常不能很好地区分批评和呈现；第二，内部批评受到外部势力的鼓动，使我们无法有效区分善意的批评和恶意的呈现。

第一，人们常常并不能很好地区分批评和呈现。行动者A有一系列可以描述的事实：他的容貌、他的口味、他的身份、他的意图、他的行动、他的行动的后果等等。描述以上任何事实，都是带着特定的目的和价值判断开展的。如果只是展现他的行动的负面后果，就**可能**并非是**就特定议题而言**的善意批评，而可能是恶意呈现。

任何的社会实践或现象都有许多的面向，不是所有面向都值得关注，人们总是需要寻找实践或现象的焦点意义，它反映了人们关注的实践重要性。比如，英雄是否有普通人的性情和毛病？当然有，但这些不是我们就特定议题而言所应当关注的焦点，因为它们没有实践重要性。如果只是展现他作为普通人的性情和毛病的一面，就很可能是恶意的呈现。（外部势力的抹黑一贯使用这种伎俩。）对于可能的反驳，恶意呈现的人早就准备好了说辞：“难道我说的不是事实吗？”的确这是事实，但这是不该强调的事实。恶意呈现的迷惑之处在于：通过有意识地筛选事实而达到特定的目的。呈现与批评常常在表面上不易区分，二者都旨在描述一些事实。SI YUE ZHI SHNG这类视频就是典型的呈现，它静默地挑选所有的负面信息，然后不追加任何的评论和判断。对这条视频的删除愤愤不平的许多人的主要想法恰好就是：它仅仅呈现一些事实，为什么连这样的东西也不能容忍？

政府必须动用权力来禁止这类恶意呈现。政府对人民负有责任，要保持自己的公信力和权威。在公共事件中，善意的大多数人常常是温和地建议甚至保持沉默，但恶意的少数人则上蹿下跳，把自己的一己之见乔装成大众的意见。这就涉及批评政府的第二个复杂问题，外部势力特别善于将恶意呈现伪装成善意的批评。

善意的批评是能够区分问题的不同层次：A批评B时，着眼于B的手段而不是B的目标和动机，同时二者都明白，A和B有共同的立场和目标。动辄对就将具体的批评转向动机问题，是非常糟糕的批评，甚至很可能是恶意的呈现。

在3月底之前，网上对政府的批评的风向急转，让我十分错愕。诸如“幸亏感冒不是这几年新出现的，否则我们现在感冒也得隔离”这样的言论充斥着知乎。这近乎拒绝理性讨论。武汉和西安疫情时，面对政府存在的一些问题，人们的基本立场是，处分渎职和无能的官员，而不是怀疑整个政府的动机。风向转变之后，一拨人的发言想要达到的效果无非是：“你(政府)终于出丑了，你以前所做的事情都是错误的。”

我不是很确定，突然冒出这样一批人到底是怎么回事。我倾向于认为这批人混杂了各色人：(1)拿钱办事的汉奸；(2)被汉奸的言论带节奏的憨货；(3)只图一时嘴快的废物；(4)愤世嫉俗者和恨国党。不可能所有人都是50W。只要你到外网去看看，比如在推特，就能发现一大堆恨国党或恨党党，没有理由认为这些人都是卖国求荣的人。

这种风向很快从知乎蔓延到了微信朋友圈。首先是一大堆的自媒体，起着一个个挑动情绪的标题，暗示政府如何没有良心，而自己如何痛心疾首。然后是一批转发的朋友，常常附上一些表达自己良知共鸣的短评。一些人甚至乐此不疲地表达如下想法：政府是故意搞成这样的，它甚至欢迎瘟疫，这样它就可以拥有更大的强制力量。

政府为什么把“SI YUE ZHI SHENG”之类阴暗的视频给删除了？为什么把“SH人民已经到了忍耐极限了”这样的文章给禁止了？我不想在这样的问题上辩论什么。我只想直接说出我的结论：它们的恶意呈现和浑水摸鱼的动机是昭然若揭的，任何明智和善意的人都支持将这些东西删除和禁止。

尽管如此，一个巨大的担忧一直存在，怎么才能有良性的批评吗？怎么才能避免，任何批评都会挑动政府的紧张神经？怎么才能避免，对政府的批评导致对政府的彻底否定？以上这些问题是相互联系的。我们一直没有训练公民如何理性地参与公共对话和公共商谈，在所有重大事务上仰赖决策者的明智选择。到目前为止，这在一定程度上是有效运作的，但对于长远的实践而言，这令人担忧。

## 这么多年的书都白读了？

两个月来，我目睹微信朋友圈一些人乐此不疲地表达良知和明智。这其中尤其以学习法律的为最。(当然，我本身是学法律的，朋友圈中与法学出身的相当多。)他们的表现让我不禁产生一个疑问：这么多年的书真的白读了？如果他们不蠢，那么就一定是我太蠢了。

有一个朋友喜欢在朋友圈抒发心情。他暗示，疫情期间政府的作为让他有了厌世的情绪。他表示，自己早上醒来觉得在这样的世道活下去不如死了算了。他还说，自己每天都感觉被强奸，希望自己不能坐以待毙而有朝一日可以勇敢咬破施暴者的命根子。他还说“一将无能，累死三军，一帅无能，累死国人”。有一个朋友一天转发好几条自媒体的文章，配上自己对学校和政府的愤怒的表达。有一条朋友圈大概是这样的：微信群聊天显示，她的学校要求学生在晚上八点半以后必须回到宿舍，不要在外面逗留：这位朋友就质问辅导员，大意是，“根据行政法的**比例原则**，行政规定对自由的限制是为了得到更多的公共利益，现在学校规定八点半以后不准自由活动就是限制了我的自由，那么学校应当证明这一限制所带来的公共利益是什么？”这真让人忍俊不禁。

这些人中很多研究法律理论的人。可能他们在面对这样的公共事件时，心中想到的就是自由和民主这些玄辩。但令人遗憾的是，对这些东西，他们可能既没有深入学好理论，也没有切实观察实践。

唉，一栋说的没错，法学圈子真是智识洼地！

面对这种情况，我都不太敢打开豆瓣。在这里，我关注了一些研究哲学和其他理论的人。一些人开始讨论自己慎重考虑“润”往哪里。让我特别好奇，到底是什么原因使得这些读书人对时事和政治的判断如此莫名其妙？

下面一条豆瓣知名女拳斗士的一条广播：

![](/img/2022-05-29/IMG_0940.jpg)

还有一条，我现在找不到了，大意是，一个人说，父亲之前叮嘱在美的他毕业后一定要回国，自从“SH事件”后，父亲叫他不要回来了。我点开这条评论想看看是否有不同的意见。不少人对这人表达了羡慕之情，有人对其父亲之开明表示赞赏，有人叮嘱这个人一定不要回来，还有人感慨自己没有他的好运气。其中一条评论特别引人注目，得到了46个赞：

![](/img//2022-05-29/IMG_0941.jpg)

在对这些人评论之前，我先表达自己的情绪：“他妈的，一定不要回来！想滚的赶紧滚！”

这帮人把自己人格的卑下视作高贵。世界都是围绕他们转的！他们的基本逻辑是：“中国现在表现糟糕，所以我要跑到表现优秀的地方。”当然，“如果将来中国建设好了，我还可以再回来。或者，如果其他地方相对变糟了，我会考虑回来的”。

我们生活在一个共同体之中。我们不是共同体中的老爷大人，只能被好好地伺候着。如果我们的共同体遇到了困难、出现了错误、遭遇了敌人，我们的一般想法应当是，如何使共同体变得更好。没有这个想法，就没有我们的近代史，就没有那么多先烈抛头颅洒热血。

这种趋利避害的动机，也算人之常情。令人不齿的是，这种沾沾自得顾影自怜的姿态真的令人作呕。或许这些人并非刻意地坏，而仅仅无意地蠢。

国家不是公司。一般而言，国家不好，我们必须建设，公司如果不好，我们可以辞职。当然，只要不卖国求荣，原也无可厚非，但把自己的自私当荣耀，就显得滑稽了。

## 法治与防疫

我们的法学理论研究出了问题。当然，这不是三言两语就能说清楚的。我可以简单说几个要点：

第一，与我们的政治和法律实践相匹配的法律理论的缺乏。马克思主义法学被教条化和政治化，沦为政治献媚的工具。马克思主义法学所包含的许多真理和方法被学生和老师所忽略。可以举一个简单例子来说明。马克思主义法学的根本立场是，人民的利益和意志是法律的真正决定因素。若要为法律寻找最终根据，就不是像当代英美法哲学那样寻求什么法律的必然属性，诉诸实践哲学、元伦理学、形而上学，玄谈所谓规范性、合法性、正当性、回应性这类玩意儿。这些绝对远离现实，绝对与政治无涉，绝对只有少数专家能看懂的玩意儿，本来就是在自由主义意识形态的安全阀内发展的一门精致手艺，本来就是忘记二十世纪哲学的主要教训的倒行逆施的产物。二十世纪哲学的主要教训之一就是，寻求宇宙中无所不在的抽象实体的哲学对于回答世界有什么和怎么样**没有任何**作用。

第二，目前的政治环境不鼓励法学关注本土的真问题。除非有特殊需要，整个法学群体避免谈论现实，避免研究现实问题。另有特殊需要的人，则把半瓶子醋的西方法学理论用来政治献媚和谋取生计。不研究本土现实问题的人，当然需要特别关心美国的堕胎和种族歧视等现实问题。如果一不留神谈到本土问题，就可能得出，例如“中国法律体系的承认规则是中国法官识别法律规则的惯习”这样的结论。

这里特别值得一提的是，当代英美法哲学已经彻底进化到人畜无害的阶段，放在任何政治制度之中都绝对保证两条效果：第一，没有多少人会真正感兴趣；第二，绝对不会对政治和法律现实产生任何影响。当前英美法哲学的精致讨论，已经流于琐碎乃至鸡零狗碎。在有意无意避免对现实产生影响方面，英美法哲学家们相比其他国家的法哲学家有过之而无不及。这使我想起一栋的一句话，如果**文科**论文只有几个专家能看懂，也就基本上没有什么意义了。这原本是用来批评国内文科界的，但当代英美法哲学界，又何尝不是如此？(我在《[当代英美法哲学可能已与法律无关](/british-american-legal-philosophy-without-law.html)》对这个问题作了详细讨论。)

厌弃马克思主义法学的青年人一头扎进英美法哲学的精致游戏之中，皓首穷经也未必能够搞清楚一两个“理论问题”，不可能有什么时间把目光投向自身所处的现实，即使偶尔环顾周围的环境，所发出的思考也相当青涩。至于其他法哲学，像是当代的自然法学，也有这个趋势（不过我对此不是很熟悉）。至于社会学法学、传统的欧陆法哲学，有许多只是没有经受二十世纪哲学洗礼的哲学古董，压根就没法使人把话说清楚。

第三，本应该在法律理论领域占据一席之地的政治哲学和法哲学，越来越被教义学和社科法学边缘化。没有政治哲学和法哲学，对于厘清**我们的实践**中的道德、政治、法律和强制的关系，是相当不充分的。这个问题现在看来越来越紧迫：面对**我们的**政治和法律现实，要么钻研无用的英美法哲学以规避现实，要么将马克思主义法学拿来政治献媚。

我们的实践得不到理论的充分支持和更新(update)解释，从长远来有极大的危险，尽管近期看问题并不迫切。这样一个问题，我有机会再继续讨论，下面我将结合一个具体的例子打开一点思路。

在这次疫情之中，不少人高举法治的旗帜。法治一个核心原则是，法律要提前公布，政府的法律决定与提前公布的法律保持一致。法律规范和法律决定存在确切的一一对应的关系，每一个法律决定都有对应的法律规范作为根据；这从来就不只是单纯的理想，因为从来没有在理论上说清楚它到底是怎么回事。稍微思考下就能明白，像这样紧急和特殊的公共卫生事件，法律是相当滞后的，要想每一个法律决定都有法律规范的依据，其困难是相当明显的。

我们需要在我们的法律理论中至少为法律规范、原则和政策的区分保留位置，考虑政府的法律决定和政策在不那么符合法律规范的情况下，是否得到原则的支持和辩护。任何具体的法律规范都受到某些原则的支持或辩护。在许多情形中，原则反而比具体的法律政策更好地调整和辩护我们的行动。尽管如此，法治原则过于一般化，甚至只是支持和辩护政治和法律决定的诸多原则的一个。至于政策，现在就变得更加重要，因为许多重大紧急所面临的环境是法律规范在其制定时所完全没有的，为了人民群众的生命健康，必须给予政府充分决断的自由和权力，对这些自由和权力的评估，需要法律规范和原则同时参与其中。一项决定是否合理，需要整体考虑规范、原则和政策等因素，从而作出明智的判断。

我上面提到政策考虑中最重要的目标是人民群众的生命健康。这两个月来，有不少人转发的小视频是反映一些人抗拒防疫政策的。这些视频无不对这样一个问题保持沉默：防疫政策是否要求每一个人的配合？任何一个人脱离管理，都可能造成指数级别的危害。即使是老人也不例外。老人被强行转运，无非是他们拒绝。那么如果因为他们是老人而网开一面，那么人人都可以找到自己不配合的理由。遇到这样的视频，我常常留意评论，看看是否群众在这样的事情犯糊涂。记得一条视频的标题大概是，“就是视频中这些工作人员给政府抹黑的”，下面的一条高赞评论的大意是，“他们什么时候白过？”人们对政治、法律和强制的关系缺乏恰如其分的一般理解，比如，对强制是法律的生命这一点缺乏必要的坦诚。政府的法律是与人民的根本利益一致的，但法律仍然是以强制为支撑的，政府采取强制居然能够激发一些人直接完全否认政府，这是相当值得思考的现象。

研究宪法和行政法的TONG教授——此人一直就是一个“公知”，早年在微博一直高举自由民主法治的大旗——前段时间在一篇呼吁防疫要在法治的轨道上开展的文章中说，根据相关法律，**防疫是政府的义务，而不是人民的义务**。能说出这样的话的人得有多混蛋？他的基本逻辑就是这三十年来自由主义法学的基本逻辑：

(1)法律的基本功能是限制政府权力保证公民权利。政府是必要的恶，是需要防范的对象。

(2)政府和人民是一组对立面，政府的利益和人民的利益，在根本上不是相一致的。

这些说法当然表达了极为珍贵的真理，但也存在相当明显的问题，比如，法律的执行机构既然是政府，而不是人民，那么人民拿什么来让政府用手中的法律约束自己？还有，我们打算将这些真理联系于什么样的政治哲学和法哲学？或者我们可以问，我们打算将它们联系于什么样的关于道德、政治、法律和强制的更深层理解，乃至于关于公共体的一般事业和人民的共同福祉的最一般理解？

如今疫情肆虐，有人居然主张，防疫**只**是政府的责任。那么政府防疫是为了什么？防疫是为了避免人口损失太多了，影响自己统治利益吗？有必要刻意在这些根本问题上造成政府和人民的疏离乃至对立吗？对政府动辄恨得牙痒痒有什么意思？先搞清楚自己的立场，你是要建设它还是要推翻它，或者只是想尽情嘲弄。

不区分政治和法律的层次，在任何层面上将政府和人民视为对立面，真的符合我们的现实，真的是我们想要的吗？政府和人民的对立仅仅在一个相当有限的层面上，而这一对立必须以在更一般的层面上的统一为背景。我们是一个共同体。尽管有不如意的地方，但我们政治叙事从来不是把政府描绘成人民需要防范的对象，使政府站在人民的对立面。如果我们不区分一些层次，那就会有如下的效果：政府做对了是履行了应尽的义务，做错了就立刻成为咬牙切齿的对象。我们不能放任我们的政府和人民的关系落入这样的陷阱当中。

## 我们需要更好的政治法律理论

两个月来，关于法治与防疫的话题得到了相当广泛的讨论。我在上面已经简单提出了一个现象：要么几乎完全看不到理论研究者的理论在这场身处其中的公共事件中发挥了什么作用，由此产生的只有厌弃、愤怒和愤恨的情绪，要么就是将它们的理论硬生生地套用在我们的政治和法律实践上，以至于弄出“防疫只是政府的责任”这种混蛋结论。

我也解释了部分原因。西方现代法学的基本观念源自于自由主义政治思想，法律是人民用来防范政府作恶的，人民是为了更重大和基本的理由才忍受政府这种必要的恶的存在。这个观念是否正确，不是我今天的主题，我想强调的一点是，至少在我们的政治叙事中，事情不是这样的。我们可以套用拉兹关于权威的一个论证：法律必然主张权威，为使其名副其实，法律必须要变成什么样的。类似地，**我们的政府**确实要主张为人民服务，为了使其名副其实，政府必须要变成什么样的。

现在我想提出另外的一部分原因。我们的政府有关传自己与人民、法律与人民的关系的政治叙事，并非不存在任何问题。政府有没有可能完全和人民完全一致？在某些政治层次上，完全可以这么说，而且可以适用于古今中外的任何政府。但在许多政治层次上，必须承认，政府和人民的确是对立的：政府垄断了强制力，必须治理人民，而人民必须一般地服从；政府既需要法律来治理人民，人民也需要法律来约束政府。法治的理念应当在这个层面发挥作用。

由此，政府和人民的关系并非在任何层面都贯彻始终地处于同一立场。政府必须真诚地向其人民表达这样的一种观点，就是说，法律的生命在于强制，法律必须要求服从，而强制的背景是政府与人民在根本利益上的一致。整个共同体必须要有一套对强制的辩护或证成，在强制得到辩护或证成的时候，坦率和安全地运用它们，这是良性政治和法律实践的一个必要条件。

官员和学者需要对道德、政治、法律和强制的相互关系有一般的理解。在不同层次上，政府和人民的关系需要不同的刻画。只要我们能够在不同层次正确处理政府和人民的关系，我们就不会在具体问题上陷入混乱。比如，在紧急事态中，对于政治而言，政府显然是为了人民的生命健康的重大利益而这样做的，而不是为了强化自己的权力，对于法律而言，政府执行政策和法律必须以强制为依托，对于拒不配合的无论任何人采取强制措施，而这并不因而使政府在政治层面站在人民的对立面。

有关强制的正确议题不是质疑政府的意图、目标和性质，而是强制的法律根据和必要限度。否则，就会有人被坏人带了节奏，连政府的意图、目标甚至性质都要怀疑。比如，有人说SH政府三番五次上演“狼来了”的把戏，一再说要解封但一再继续封控，言下之意是说，政府诚心耍弄人民，对自己有机会使用强制感到意犹未尽。政府每一次都只是在提出目标和希望，并在此基础上采取政策和执行法律，但病毒不会按照政府的目标和希望来活动，当目标未实现，除了继续封控还能做什么？政府在描述强制实践的公共话语中，将政府和人民完全放在同一立场是有问题的，这混淆了政治和法律的不同层次。其问题之一是，如果政策和法律的执行不利，就会遭到极大反弹，波及的就不只是法律，还有政府本身。

在这场防疫中，所暴露的问题实在太多。第一，理论研究者离胜任为我们的政治和法律实践提供支持还差的很远。第二，我们的政府在描述自己与人民的关系的公共话语中，还需要对政治道德和法律的关系更恰当的区分，使得官员和国民都能有层次地思考问题，而不是对任何层次的问题都采取“一竿子到底”的思维。我们必须努力避免，在特定的时候，比如在防疫成效显著的时候，政府的威信得到了极大的提升，而在防疫遇到明显困难的时候，政府立即被一些人骂为匪帮。我们太需要细致处理**我们的**道德、政治、法律和强制的关系的理论了。我们需要认真地和真正地研究马克思主义政治和法律理论，并且在这种理论和学界流行的自由主义政治和法律理论之间建立连接、判断和评价。把马克思主义法学作为政治献媚的工具令人不齿，深研西方政治法律理论的人对自身处于其中的政治法律实践作出的近乎孩童版的判断令人笑话。]]></content><author><name>Pathos Page</name></author><category term="时事评论" /><summary type="html"><![CDATA[我们必须努力避免，在特定的时候，比如在防疫成效显著的时候，政府的威信得到了极大的提升，而在防疫遇到明显困难的时候，政府立即被一些人骂为匪帮。]]></summary></entry><entry><title type="html">读与写的教训——为何做哲学、如何做哲学</title><link href="http://localhost:4000/how-to-do-philosophy.html" rel="alternate" type="text/html" title="读与写的教训——为何做哲学、如何做哲学" /><published>2022-03-31T00:00:00+08:00</published><updated>2022-03-31T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/how-to-do-philosophy</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/how-to-do-philosophy.html"><![CDATA[这些文章是作为一个系列规划和写作的。在这些文章中，我总结了一些自己做哲学的心得体会。很早一来我就不断思考这样一个问题：怎么才能有所创造？我现在的回答更为坚定：保持持续的思考，无论何时何地。为了将这个想法的一部分整理出来，并向有缘人传达，我做了这个系列。它没有完结，因为就在我写下这些文章的不久后，我对我过去做哲学的方法的种种问题，有了更多的想法。

## 1.日用而不自知的脚手架

随便翻开一本哲学社会科学的文献，你会看到里面充斥着如下词汇：分析、现象、先验、经验、概念、范畴、逻辑、本质、性质、实在、规范、事实、假说、证实、证明、真理、理论、实践、思想、自我，等等等等。以下这些表述相当常见：

- “我们必须努力分析这样一种现象”。
- “这样的事实必须是经验上可观察的，而不是先验的。”
- “分析这个概念，有助于把握相关事物的本质。”
- “理论应该符合现实，理论应当用于实践。”
- “这种思想和行为是不符合逻辑的。”
- “我们所从事的是一项实证研究，而不是一项规范研究；我们研究的问题是，事物实际如何，而不是应当如何。”

我没有时间细致翻阅文献，来举出大量真实的用例，但我信手编来的这些示例足够熟悉。我们不但看别人这样写，自己也这样写。但是，当被问及，比如说，什么是分析，什么是概念，概念与经验的关系是什么，理论和实践的界限在哪里等等这些问题时，我们中的很多人，包括那些作者就不知道该如何回答了。这就像我们在清醒着的任何时刻都在感到时间在流逝，感到好像被时间包围，用时间来为事件的变化排序，用时间理解历史和安排未来，但当被问及“什么是时间”，绝大多数人却哑口无言了。我们所用到的上述那类概念或者说范畴，正如时间那样，对于多数人而言，处于日用而不知自的状态。

这是一件多少有些尴尬的事情：我们口口声声说要“分析一个现象”，但既说不来什么是“分析”，也说不出来什么是“现象”，我们只能大概说出，具体是什么事情，算作我们所说的“分析”，我们具体观察到什么，算作我们所说的“现象”。问题在于，如果我们不知道何为“分析”和“现象”，那我们到底是如何将我们所做和所得的东西成为“分析”和“现象”的呢？

我称这些概念为思想的脚手架，就像建筑那样，脚手架是工人建设一座大厦时站立和支撑的地方。脚手架不属于所要建设的大厦的一部分，它们服务于大厦的建设；上面那些概念被我们用来思想、言说和行动，但通常来说并不属于它们的一部分。脚手架被假设为相当于待建大厦而言相当简单且毫无疑义的东西，甚至可以说，是一种上手可用的趁手工具。

无论是在常识中，还是在理论研究中，多数人都属于类似海德格尔所说的“上手状态”(Zuhandenheit)：当我们在劳动时用锤子楔钉子，我们的眼睛盯着钉子。只是当锤子不好使了，或者坏了，我们才将目光投向手中的锤子，我们凝视它思考它，想要修复或者更换它。这样一种状态，被称为“在手状态”(Vorhandenheit)，我们开始注意到手中的锤子的存在。

显然，在这样一个事例中，锤子其实远比钉子更沉重更复杂。这就是为什么当我们的思想和实践遭遇工具问题时，反而面临更大的困难。类似的，另外一个明显的事实是，用以思想和行动的人可能远比世界更深邃更复杂。思想和行动是作为主体的人发出的动作，动作指向的对象是世界。如果我们始终处于趁手状态，那么这种未加反思的状态就会使我们相当了解被所施与力量的东西，反倒不了解施与力量的东西；就好比，我们相当了解我们看到的世界，却对自己的眼睛一无所知。可是假设有一天我们被告知，我们的眼睛只捕捉到了特定的光谱，或者我们所看到的只是世界的投影，那么我们就会遭遇视觉危机。柏拉图有关哲学的一个教训就是，注意自己观察世界的眼睛(心灵)的限度——我们看到的也许只是世界的投影。

概念是什么？概念与事物之间的关系是什么？什么是概念的指称？指称与指示有什么区别？……思考这些问题会不会是疯掉了？我不研究视光学是不是就不能研究绘画了？我不研究物理学是不是就不能看钟表了？当然不是，但如果你想从某种更一般的角度来研究它们，就需要回顾这些日用而不知的工具。当然，对于相当多的非理论研究或者哲学研究领域，这里的要求仍然是相当宽松的。但是，对于哲学社会科学研究来说，这些思想的脚手架，不只是单纯的工具，它们是我们建设理论大厦的站立点或支撑点；如果我们对此一无所知，这绝不是毫无问题。

当你一本正经地说要“分析一种现象”时，却对什么是分析和什么是现象说不出个所以然来，也绝不是毫无问题。

有人或许会说，这是一种哲学病：事事诉诸先验思辨或概念分析，以为在弄懂这些基本概念之前就没法进行下一步思考了，从而失去了在常识和特定语境中把握实在的能力，总之，像一些人所说，“学了点哲学，反而生活不能自理了”：不是每个人都得像哲学家那样，对这些东西说出一个一二三来，我们只需要知道怎么用，而未必需要知道是什么。

这样一个反驳的确是有道理的。在大量的思想和实践领域，我们确实能够在**无知**的状态下**会用**。一个物理学家如果用母语来写作，那么他有什么理由必须在学习母语的语法之后再开始呢？我们对自己的母语的使用相当娴熟，我们一般而言会用遵循正确的语法规则来说话和写作，并且在遇到其他人违背明显的语法规则说话或写作时，会提出某种批评，但不是所有人都得像语言学家那样，将我们的母语的语法给系统地表述出来。

的确如此。我接受以上辩驳。为了向人们建议，我们应当熟悉我们思想的脚手架，我将把范围限制在那些致力于理论建设的哲学社会科学研究之内。在这个范围之内，比如在法理学或者说法哲学的领域，在刑事法或诉讼法的领域，我们总会遭遇一批核心的概念，这些概念最典型的特征就是，它们在以常识看待的现实世界中没有对应物，它们不是“苹果”、“汽车”、“米饭”这类有物理对象对应的“对象词”，而是像“权利”、“正义”、“事实”、“真诚”这类指向宇宙深处或者弥漫在我们周遭的神秘实在的“理论词”，据说，我们世界中的这些物理对象分有或体现了这些神秘实在。

如果你还不清楚抽象属性与具体对象之间的关系，或者你对充斥着文献中的以“-性”(-ness，-ity)、“-化”(-lization)、“-力”(- capacity)结尾的术语在哲学上的意义不明所以，对你制造这样一些实际上在承诺承诺某些抽象属性或实在这一点缺乏敏感，你确实需要回顾正支撑着你的那些脚手架了。如果你试图将你的领域内的那些核心词汇联系于更一般的对世界、自我、心灵、理性、认识和行动的基本理解，以及心灵与世界的基本图景的把握时，你也需要回顾自己的脚手架了。你没法逃避这些，因为对它们的处理，最终会回到对自身的理解上。

以上我解释了，什么是所谓的思想的脚手架，以及它的重要意义。是否研究这些脚手架，在很大程度上决定了你是否在做哲学。你或许会问，“即使它们在哲学上很重要，但我为什么要做哲学？”在这里我无法详细论证如下主张：**如果你从未研究过这些思想的脚手架，那么我可以说，作为一个哲学社会科学的研究者，你在自己的领域可能永远不能登堂入室**。这是一个难以证明的主张，对它最好的证明也许是展现某个研究领域最好的样子，这当然是这里所不能完成的。你如果你对这个主张抱有几分信任，那么紧接着第二个问题是：“我如何研究这些脚手架？”我们会再次回到这个问题上，这是一个系列的开头。

## 2.为什么要做哲学？

我希望将这个主题的目标读者限制在那些从事哲学社会科学的理论研究者之上。我说的是做哲学，而不是学哲学，或者读哲学。做哲学意味着你不但要**读**哲学文本，从哲学家那里学得概念、观点和论证，还要自己努力去**想**和**写**哲学家想和写的一样的问题。是的，做哲学意味着不只是将自己作为一个哲学爱好者，哲学学习者和哲学索取者，而是将自己一个哲学参与者，读、思和写与哲学家一样的问题。

那么，在具体讨论怎样做哲学之前，有一个问题是，我们为什么要做哲学？对于许多哲学社会科学的人来说， 以下想法是很典型的：

> 我的专业领域确实涉及哲学，但是它不是哲学。我只是需要学习一些哲学，并将哲学知识应用到我的专业领域中去。如果花费大量的时间来学习哲学而不是我的专业领域，那么这是本末倒置，甚至可以说有点不学无术。

这个想法的要点是：(1)专业不是哲学；(2)学习一些哲学；(3)将哲学应用到自己的专业；(4)不可本末倒置。

以上想法的所有要点都很有道理，且确实因不同的专业领域和研究方向而有不尽相同的合理性。但是，我仍然可以说，就某种一般意义上而言，以上要点是错误的，且越是接近理论研究的领域，这些要点的错误越是明显。

我无法逐个考察这些要点。我假设我的读者对一般理论研究感兴趣。就我所熟悉的法学领域而言，法哲学自不必说，即使是部门法，如刑法、民法、诉讼法、国际法这些领域，哲学问题是相当普遍和重要的。无论这些领域的研究目标和研究主题是什么，我们都难以逃避一些与哲学密切相关的核心概念，且无时无刻不在用思想的脚手架来建设我们的理论。

以我所熟悉的法哲学来说，像哈特、德沃金这样的法哲学家，他们的研究工作不是将从哲学那里学得的思想资源用于法学，毋宁说，他们本身就是纯正的哲学家，法学只是恰好是他们所感兴趣的一个特殊领域。任何研究法哲学的人都必须努力将自己作为一个哲学家来训练，而不是只把自己当成一个哲学索取者。

在更一般的意义上说，哲学不只是一门专业或者学科。哲学是一种思想方式和生活方式：它是一种理论静观。站在川流不息的街头，一个怀有哲学思想的人忍不住要去想许多问题，其中一个重要的问题是：这个社会到底是如何运转的，它是否真实，我在这个世界中处于什么位置，我如何知道和理解世界和我自己。

关心这些问题，你就根本上觉察这样一个结构：人-世界，或者说，心灵-世界。 

一方面，只有当你在相当程度上熟悉那个观照、感知、理解乃至改变世界的主体——人或者心灵，你才会真正注意思想、观念和理论这件事本身，它们都是从人或心这端发出的。

另一方面，只有当你在相当程度上理解，无论世界是怎样的，它首先需要被人或者心灵把握成某些观念，然后以概念来指称，并以语言来表达。也正是由于认识到以上两个方面，你才能注意到，比如说，当说世界是由物质组成的，你仍然需要回答一个问题，这物质的世界到底如何由心灵来把握；你不会像过去那样，麻木地使用“唯心”、“唯物”这样的术语来表达对世界的看法。

总之，世界是怎样的，用以把握世界的那个“人”或者“心灵”又是怎样，在世界和“人”或者“心灵”之间的许多中介——观念、概念、语言、意义——又是怎样的，只有当在思想中有了这样一个基本的二元图景的结构时，至少就我而言，才会认为，一个真正的、入了门的“思想者”出现在我们面前。

如果你居然从未小心翼翼地使你的思想和言说与这样一个框架协调，甚至从未意识到这样一个框架，那么这既平常，却也令人震惊。无论你在根本上对这样一个框架是赞成还是反动，无论你对它的细节有何确切想法，要使自己成为思想者和理论研究者，不但眼睛盯着世界，而且关心眼睛的功能，这是必需的。

思想和言说，所看到的其中无非是这样一个事情：世界中有什么对象，我们的概念对这些对象的把握是什么，现在又以什么语词来表达这些概念。随便翻开哲学社会科学的文献，稍微仔细地阅读它们的论述，你就能依照作者对这样一个心-物二元结构的自觉程度来把握他的思想品质或者说哲学素养，如果你看到，作者

或者，没有一个基本的关于世界的心-物二元图景的观念，而是直接认为，世界自身显现自身，而终究不受制于心灵的形式或条件，甚至不由心灵来把握；

或者，没有认识到，关于思想和言说的这样一个结构：心灵将世界中的**事物**捕捉为某种**观念**，然后以**概念**指称这种观念，并以**语言**来表达概念，从而指向世界中的事物；

或者，没有认识到，观念、概念只是心灵与世界(物)的中介；

抑或者，没有认识到，用以表达概念的语言本身首先是具有特殊声音或图像的经验形式的对象，是世界的一部分，自身并不自带“意义”魔力。

那么你基本上可以判断，这位作者所说的涉及任何与本质、真、概念、性质、实在等范畴有关的问题，都是远离哲学的。

“我一定要做好理论！”这个真诚的呼唤，必需以做哲学为前提才能实现。

也许你会觉得奇怪，干嘛非要与哲学联系在一起。但是很抱歉，这的确是一个事实：任何的理论工作，无论属于任何层面或领域，都旨在解释或理解世界或心灵中的某些实在或事态，但难以想象，一个在头脑中连基本的心-物二元图景都缺乏的人，能够对这个世界思想和言说些什么有价值的东西——他甚至都不知道“想”和“说”到底是怎么回事！

一代又一代的学人就这样学习、研究和老去。他们中的大多数人可能终其一生都在做一件他们自己从未认真审视的工作，无论他们曾作为教授、专家还是权威，他们几乎只盯着世界，而不关注自己的眼睛，他们专心楔钉子，而无视手中的锤子。也许，这样的人最好的结局是：When he was alive，he was everything；when he is dead，he is nothing。

他们不懂得或不关心，任何对世界的思想和言说，必需包含对思想和言说这个动作本身的思想和言说。了解心灵的对象和心灵的动作，不可偏废其一。心灵、世界、对象、概念、语词等等，这些术语一再地被使用，这种表面上的哲学工作，却内在地与哲学毫无关系。它使自身一文不值，因为它根本没有资格对世界有所言说。

我是知道有很多学者是不甘于一生做拾人牙慧的学徒的，是想真正对这个世界有所思想和言说的。

至少对于这样一个人来说，如何避免虚度年华，成为时间车轮碾过的尘埃，是一个时时刻刻都要扪心自问的问题。至少对于他/她，无论是否做哲学，只要是在做理论工作，哪怕只是作为一个会思想和说话的存在者栖息于这个世界，拥有基本的哲学头脑或者说思维，对那样一个图景有相当程度上的自觉，就是必要的。

而要做哲学，就必须对上面曾出现的，比如说，“心灵将世界中的事物捕捉为某种观念，然后以概念指称这种观念，并以语言来表达概念，从而指向世界中的事物”中的几乎**每一个词**的意义有一套自己的融贯理解。这很苛刻吗？这对于做哲学来说一点也不苛刻。有人做到了吗？当然，为数不少。

## 3.做哲学而不是学哲学

我在前两篇文章谈过两个问题：

第一，我们用以建设思想大厦的脚手架，也就是一些基本的概念或范畴，一直对于我们来说处于日用而不知的状态；如果不对这些我们建立理论大厦时用以站立和支撑的脚手架加以认真回顾和研究，那对于任何理论研究理论而言，都难以登堂入室。

第二，如果我们不是专门研究哲学的，那么我们需要怎么研究这些脚手架，以及，研究到什么程度才算可以？

对第二个问题最简单的回答是：做哲学。那么什么是做哲学？这个提法与读哲学或学哲学有什么差别？

我与哲学系的一个朋友有了许多深入的交流。我能看出来，他对哲学非常热爱，也很花功夫。但是我有些惊讶地发现，他很少自己写些东西，除了要发表的论文之外。在与他的交往中，情况常常是：总是我滔滔不绝地将自己最近的思考向他展现，而他却很少主动说出自己的思考。我连续四五个小时持续不断地谈论我的最近思考，在这个过程中，原先模糊的想法逐渐变得清晰，甚至许多新的观念和论证是头一次从我的脑海中划过。

他对哲学的热情与写作的稀疏所产生的对照，让我既觉平常，又很惊讶。按照我的理解，任何一个热爱思想和理论的人，都应该是一个勤奋写作的人。但这个想法对于许多人而言，相当陌生。

“为什么你不写一些东西呢？”我问他。

“写些什么呢？”

“写一些你当前阅读所遇到的感兴趣的问题、观点和论证，或者任何一个灵光乍现的想法和思考。它们当然对学术界没有意义，但对一步一个脚印地澄清自己的思想至关重要。这不是写论文，而是写片断；每一次只需把一个概念、一个问题或者一个论证写清楚，也不用什么引注，而完全以自己的话说出来。这些思考甚至不需要是你自己的，而只是对刚刚阅读的文本的观点和论证的重述。你无需担心你的论文是否有创新，对学术界是否有贡献；你所以写，是因为你在读、在想。特别重要的一点是，要证明你在想，没有什么比写下来的东西是更重要的证据了。”

 我谈到了做哲学这样一个概念。做哲学意味着不只是将自己作为一个哲学爱好者，哲学学习者哲学索取者，而是将自己一个哲学参与者，读、思和写与哲学家一样的问题。

我们常常只敢做哲学的学习者：

- 我们觉得自己是哲学殿堂的门外汉，而且可能终其一生都是如此；
- 我们觉得自己在哲学家面前只是小学生，而且可能终其一生都是如此；
- 我们觉得自己就像处于哲学家之群山之中的一个山峰的脚下，而且可能终其一生都是如此；
- 我们觉得哲学的问题是如此的根本和深刻，令人生畏，置喙就是亵渎，而且可能终其一生都是如此；
- 我们觉得就某个重要问题还需要再看看其他人是怎么说。

我们常常只敢做哲学索取者：

- 我们几乎总是需要引用哲学家的话来表达和论证一个观点；
- 我们极少敢于去尝试“独自想一个哲学问题，提出一个哲学观点和给出一个哲学论证”；
- 我们将我们从其他哲学家那里获得的思想资源用于理解手中正在研究的哲学家；
- 我们将我们研究过的所有哲学家的思想资源应用于我们手中正在研究的特殊领域；
- 我们不是哲学家，我们只是哲学家思想的搬运工。

这种谦卑的态度是值得肯定的，特别是对于初学者而言。但是对于那些已经以理论研究为工作的人来说，对于那些已经在学术界功成名就的人来说，只是把自己作为一个哲学爱好者和哲学索取者，是远远不够的。

如果一个人只是读，而在丢下书之后不去想，那他/她最多是一个哲学爱好者，哲学对于他/她来说仅仅是一个装饰；如果他/她既读且想，但很少去写，那么他/她最多是一个哲学索取者，而不是哲学实践者，不是一个做哲学的人。

写是最好的想，甚至，除了写出来，没有什么能够表明，你真的想过了、想清楚了。

哲学家在首要意义上，是做哲学的人。可能早在他/她接触哲学这门学科之前，就已经在做哲学：他/她早就独立而直接思考一些问题，甚至尝试将所思写下来。读、想、写、伴随着哲学家的一生。我们对哲学家的一个重大误解是：哲学家是一部分读书能力最佳之人。

许多哲学家，在其学术生涯中，写的时间大大甚至大大超过了读的时间。有许多哲学家的遗稿在其死后几十年甚至上百年都没有完全整理好。莱布尼茨、胡塞尔、边沁等等就是其中的代表。胡塞尔做现象学的一个典型的方法就是持续不断地将自己的思想之流倾泻到笔端。边沁三十年的思想生涯，大概写了7000万字。尼采说过大意如下的话：“我控制不住我的手，我感觉被什么操控着去写。”

几乎所有重要的哲学家死后都会留下一堆的片段、草稿。我们常常以为哲学家是那种最能做下来阅读，然后在林中散步沉思的人，至于写，那只是将他们成熟的思想表达出来而已。不完全是这样。在很大程度上，哲学家是通过写来想的，他甚至为了读而先亲自写出一些东西来。哲学家就像直肠很短的思想动物，边想(吃)边写(拉)，而不是直肠漫长的哺乳动物，长时间段内分别吃(想)和拉(写)。

也许了解到这个事实后，我们还是没有足够的勇气去参与哲学而不只是索取哲学。哲学毕竟过于深奥了。某种程度上，这是一种误解。没有一个哲学家是天生的，任何一个最终成为哲学家的人，从其学习生涯一开始，就把读、想和写有机的联系起来。对于一个思想成熟的哲学家，除了一些极为特殊的例外，比如苏格拉底和孔子，他们的阅读和思想都时刻为写作准备着。不朝向写的读和想，对于哲学家来说，是“卑鄙的浪费”。写作是阅读和思想这两个阶段的必要结局，而不是可有可无的点缀。

当然，我们中的许多人没有多高的天资和禀赋，更不太可能像边沁那样的哲学家，相较于阅读，花费更多的时间与人对话和写作，而往往需要花费大多数时间来读，少数时间来想，极少时间来写。这并没有问题。如果我们能够认识到，读、想、写是做哲学乃至做一切理论的有机组成部分，大胆地将自己作为一个哲学家看待，亲自去思考最困难的概念和问题，然后把我们竭尽全力所能获得的理解写出来，我们就成为一个哲学家或理论家，无论水平如何，无论成就如何。

做哲学，成为一名哲学家或理论家，与成为一名有成就的哲学家或理论，是不尽相同的事情；前者人人皆可努力做到，后者要看天分、勤奋和运气。所以，只要是做哲学，就不妨且必须想和写与哲学家一样的问题。比如，我们当然可以自己写如下之类问题的哲学片断：

- 什么是概念？
- 什么是分析？
- 什么是现象？
- 语词和概念的关系？
- 心灵与世界的图景
- 什么是意义？
- 原因和理由的区别是什么？
- 为什么抽象属性是不可能量化的？

……

如果你最近的阅读的文本正在讨论这些问题，或者就你的阅读而言正在讨论的任何其他问题而言，你都可以**就你对当前文本的理解和已有的知识储备，用自己的话，就这些小题目**写个几千字的小文章。(不要停留，不要总是想等着将来占据更多文献之后再来直接想和写这些问题，这对于做哲学相当重要，将来我们还会回到这个问题上。)这看起来很难。但如果你不是将它作为论文来写，而只是作为一个思想片断来写，就会好好很多。而且，它只是一开始很难。当然，如果你仍觉得无法动笔，那也没有人能够强求你什么，做一个哲学学习者而不是哲学实践者，对许多人来说，也已挺好。然而，如果你的目标是掌握哲学，像哲学家一样思考，就必须去写。

写作是必要的自我训练，是最好的思想的方式，甚至是对你想过的最佳证明。你使自己作为一个“低配版”、“小功率”的哲学家来阅读、思考和写作，仍然配得上哲学家的称号，更何况你还在不断进步，因为你在做哲学。

## 4.专与博，或快与慢

在哲学社会科学理论研究的阅读中，存在某种两难困境，相应产生了两种有所偏重的阅读策略。

至少就一般的哲学社会科学的理论研究而言，有两种阅读策略，一种相对广博，一种相对精专，相应地，前者相对要求的阅读速度快，后者相对要求的阅读速度慢。所谓“广博”、“精专”的表述是相对而言的，并非说广博阅读毫无精专，精专阅读毫无广博，它们是就一个人如果采取一种策略而不采取另一种策略所带来的相对效果而言的。根本上，这两种阅读策略不可兼顾，互有利弊。由于第一种阅读策略其实是多数人所熟悉的，因此我将重点介绍第二种策略。

持续回荡在理论研究者耳边的声音是：“对于相关主题，还有大量的重要文献没有阅读；而当阅读了其中一部分文献之后，这些文献又牵扯出更多的文献来，不仅包括核心文献，还包括外围文献；此外，新的主题也纷沓至来。”

广博阅读策略要求，在有限的时间精力范围内，尽可能占有更多的文献。以这种策略读书，学者处于这样一种焦虑之中：“**再占有一些文献，我就可以对这个问题涉及的要点下结论了**”。然而这是一个遥遥无期的目标。

专精阅读策略要求，在有限的时间精力范围内，尽可能读懂当前的文献。以这种风格读书，学者处于这样一种焦虑之中：“**再花一点时间，我就可以把手头的文献读懂，而可以继续读新的文献了**”。然而这是一个漫长的等待。

当然，不同研究领域对理论深度和对材料广度的要求配比是不同的，而且不同个人在不同阶段的情况对于专精和广博的要求也是不同的，例如本科生现在大可不必看这篇文章，他们应当尽可能广泛涉猎，不求甚解。这篇文章主要适用于那些有志于学术的研究生，特别是有志于学术的博士研究生。对于这些人，他们需要考虑采取一种适合自己的阅读策略，并且了解采取不同策略的可能的利弊。最后，采取任何一种阅读策略，都会面临特有的焦虑。

我所了解的一个同侪，就是令人敬佩的广博阅读策略的研究者。先是研究韦伯的社会学，后又研究黑格尔的法哲学，然后还要广泛深入地阅读本专业领域的英美法哲学文献，比如哈特和德沃金，以及其他等等。前段时间我看到他以推荐本专业领域的“教材”为名，一口气列举了二十多本二手文献，而且几乎是逐一点评，足见其阅读体量，足见其勤奋和天分。同为该专业领域的研究者，我对这些文献几乎可以说是闻所未闻的，即使有些了解，也由于以下所要说明的理由而不能阅读。

一个事实是，我们的精力和时间是相当有限的，一个专职读书人，一天中满打满算有效率的阅读时间不会超过6小时，剩下的都是相对低效乃至无效的时间。在这种条件下，超大大体量的阅读，不是勤奋能够解决问题的，除非有惊人天资，能够以超常的速度阅读、记忆和理解。而且，如果按照我们过去所推荐的读、想、写一体的做哲学方式，他还能在如此忙碌的阅读活动之外，进行相应的思考和写作活动。我曾见到他在豆瓣上标记阅读一本研究黑格尔精神现象学的近800页的书，从标记到结束，前后大概只有一个星期的时间，还给了高屋建瓴般的评语。

我当然难以想象自己有别人这样的勤奋和天分，但是我不会说其他人决不可能：我可能无法想象别人有多聪明多勤奋。阅读广泛，加上天资聪颖，当然越读越快。不论如何，依照我对自身愚钝资质的了解，我实际执行的是相对专精的阅读策略。这不是一劳永逸选择的结果，而是在大量摸索中逐步确立起来的。让我稍微详细地说明下我的阅读策略。

我阅读喜欢步步为营，说好听点叫“稳扎稳打”，说不讨听些叫“拖泥带水”。一般来说，我遵循以下几个原则：

1. **谨慎选择文献**。读什么文献，该什么时候读，文献之间以什么次第读，这些都需要精心构想。可读可不读的文献大概不会读，但也不因为是好文献，就一定要**现在**就读。有太多太多的好的文献，比我已经读过的都好，却在阅读日程中被一再延后，直到现在。
2. **信任文本**。一旦选定了适合的文献，就必须对它给予相当程度的信任：**相信在相关议题上，如果仔细读懂这本文献，就有望对这个议题获得一种整全的理解**。相反，为了弄懂某个议题，在阅读时这山望着那山高，对我来说是不可取的。如果我始终对未读的文献“耿耿于怀”，只能说明我当前选择的文献对于当前的阅读时机而言不是最佳的，如果它不是最佳的，那么我为什么要读它？
3. **笃定阅读**。对当前阅读的文献保持信任，也就使阅读相当笃定：第一，好好做笔记，第二，认真写片断。我会做大量的笔记，为的是整理出作者的概念、观点和论证，并且在做笔记的过程中，不断将当前的文献与过去的文献联系起来。第二，把对文献涉及的重要概念、观点和论证思考，以文章片断的形式写出来。写作前反复思考，写作时不用翻书，水到渠成。如果感觉阻滞，就停止写作，继续阅读和思考。我会花费很长时间来读完它，期间对于所论述的概念、观点和论证反复思考，比如在吃饭、散步、通勤、洗漱甚至睡觉时，反复思索某些议题，然后努力以自己的话重述，并加上自己的理解。

我当然知道关于某个议题的文献浩如烟海，即使除去绝大多数垃圾文献，还是有几本甚至十几本值得阅读的，而且这还只是核心文献，还没有提及外围文献。我当然知道即使对当前文献获得充分理解，也只是了解了“一家之言”。我当然知道，为了能够充分理解当前文献，我还需要大量的文献积累。我当然知道，对当前文献所论述的概念、观点和论证的**理解**，就整个思想进程而言，仅仅是一个狭隘的**误解**。我当然知道停留在一个文献上的所有这些危险。

但是我能怎么办呢？为了获得对任何当前阅读文献的充分理解，我占有的其他文献越多越好；但是如果迅速占有尽可能多的文献，我必定不能在任何文献上过久停留。

这个矛盾是不可根本消除的。为了应对这个矛盾，我提出所谓“文本信任，笃定阅读的”的说法，用来形容耐住性子将自己精心选择的当前文献读通读透的做法。如果你在阅读时总是东张西望，除了表明你可能贪多浮躁之外，还表明你可能对自己选择的文献缺乏信心，你不相信它能够为你就相关议题提供一个整全的理解。

以上阅读策略的最大的弊端是可能导致：**阅读极其狭隘，但思想极其泛滥**。这样一种保守的阅读策略，与开放的广博阅读策略相比，最核心的原则是：**在阅读当前文本时，完全满足于当前文献就相关议题提供的观点**。由于几乎总是这样，因此可想而知这样的做法有多狭隘了。大多数人的阅读策略，无论他们是否意识到，其核心的原则都是：**就相关议题，要“货比三家”，尽可能占有更多作者的观点，然后才能得出起码的结论**。如果你写论文，谈论某个议题，很难想象，只谈一位经典作家的观点，就能够通过任何编辑和审稿人的审阅。这是人们对阅读的期待在写作上的反映。

我无法向你推荐我的阅读策略。但是，由于这是我的实际选择，我确实认为它比那种开放广博快速的快速阅读策略更可取，特别是对于那些从事理论研究的人来说。无论你执行哪种策略，无论你的具体情况如何，“**充分理解单独文献需要以更多文献为背景，而让更多文献充当背景则需要充分理解单独文献**”，这样一个矛盾，从根本上不可能消除。

我认为这两种策略，是“鱼与熊掌”的关系，但也不是非此即彼的关系，正如文章一开始所强调的，它们是相对而言的。要想执行这种慢速阅读策略，你必定已经有了相当广泛的涉猎。而要想执行那种快速阅读策略，你毕竟已经对某些单独文本下很多功夫。执行这两个策略之一都可能产生不可避免的损失，也会有相当大的收益，简单说就是：

**慢速阅读使得学者，知识狭隘但理解精微；**

**快速阅读使得学者，知识广博但理解粗疏。**

然而，我更愿意相信，假以时日，慢速阅读会逐步走向广博，而快速阅读者则可能永远流于粗疏。

最后值得指出的是，以上讨论只适用于理论研究中的核心和重要文本。任何理论研究领域或者方向都有几本经典文献。所以，严格说来，不是所有文献都执行完全一样的策略。你应该区分你的核心文献和外围文献。从核心文献到外围文献，应该采取不尽相同的阅读策略，如果用快速和慢速阅读来测度的话，那么它们会在由这两种策略分别充当一极的光谱中滑动。

## 5.大胆思考与谨小慎微

与读书的两种策略——广博与精专——相对应，思考也有两种策略(或者说风格)，一种是所谓谨慎思考，一种是所谓大胆思考。我用“谨慎思考”指，总是期待在占据更多地文献资源之后，再就相关议题直接展开自己的思考。我用“大胆思考”指，在当下所占据的文献资源下，就相关的议题直接展开自己的思考。

采用谨慎思考策略的人想，对于相关问题，当然需要看看经典作家是什么观点，不单是他们各自的论述，还有他们对彼此的批评。然而，对于哲学思想史或者观念史，别说把所有经典作家都看完，就是仅一位作家，要想差不多搞清楚他的观点，可能已经需要耗尽一生的精力了。作家A会在批评作家B的基础上创造自己的理论，而A的解读和批评，当然会迎来CDE等作家的辩护或争论，此外还有大量的二手文献，是针对以上两个方面的解读和批评。对于一个偏理论方向的哲学社会科学领域来说，熟悉和弄懂本专业领域经典作家的一手文献，以及对经典作家解读和批评的二手文献，是最基本的要求，同时也可能就是最终的目标。

理论研究者始终处于一种紧迫感之中：也许再读完某些文献，他就能可以展开自己的思考了。在此之前，追随作家的思考，努力克制**直接**思考；是的，你可以说，每当他放下手中的书之后，他可能就不再想那个问题了，超出了文献的论述，他就会警觉地抑制住思绪。基本上，他的心声是：

> “这样一个艰深重大的问题，我一个小人物怎么能够置喙？康德对这个问题有论述，我已经看过他的一些论述，但黑格尔也有，莱布尼茨也有，罗素也有……在不知道他们对这个问题的想法之前，我如何敢提出自己的思考？”

然而这可能是一个无限延期的工程：为了读懂康德，很可能已经需要耗费一生。大量的二手、三手文献，难度也并不低。即使不是像涉及康德这样的极端案例，即使是相对具体的理论研究，经典作家的文本不是那么难以读懂，但由于在探究任何一个问题的过程中，总是会牵涉一系列其他问题，而随着深入这些问题，可能出现许多后续的情况：(1)当初的问题变得异常复杂起来，(2)当初的问题现在改变了重点，甚至不再是问题，(3)一批更重要更适切的问题出现，这些问题中的每一个都会耗费与最初的问题同样多的精力。研究者就这样，从对一个特定的、最初可能是模糊的问题开始，随着文献阅读的推进，不断转换着作家和问题的阵地，没有停歇。

这样的阅读策略，应该是相当一部分理论研究者的阅读策略。研究者不会自愿停下来，从而就当前已经把握的文献资源，对相关问题提出一套**自己的**观点和论证。相反，研究者几乎时刻“在路上”，除了必须写论文或准备课题时，他才悻悻地、带着相当糟糕的感觉，生硬地展开思考。在这个过程中，他心中所想的是，这些都是被迫的，对相关问题的研究还远远不够，还有大量的文献资源需要占据。

研究者因此也几乎不会主动停下来写一些小品片段，这些小品片段没有发表价值，但表达了**自己**当前对相关概念、问题和论证的真实想法。实际上，即使已经掌握了大量的文献资源，比如相当多的经典文本及其二手文献，他仍然对自己直接思考不置可否。哪怕到了看看同行观点的阶段，他好像还是没有下定决心，而争取要做最后一个发言的人，只有这样，他才感觉稳妥。

总之，永远在追赶，永远在路上，这就是谨慎思考者的集中写照。

谨慎思考策略的理由是相当真实的。谨慎思考是相当重要的美德，它可以防止“读书极少，思想泛滥”这样一种糟糕情况的发生。

与之相对照，采取大胆思考策略的人当然也知道谨慎思考者的理由，他们也必须时刻告诫自己，要尽可能的占据更多文献资源，听取更广泛的观点和意见，以免闭门造车。具体思考行为上的谨慎，并不决定他们整体上的思考策略。

他们是这样看待阅读和思考的关系的：的确，如果占有更多的文献资源，比如，如果能够全面了解康德、黑格尔、海德格尔等作家对相关问题的论述，我们**自己**当然有更好的机会正确思考，但是，在研究的任何一个阶段，所谓完满的阅读状态都是不会达到的，如果不努力在适当时候就相关问题展开自己的思考，那么我们很可能永远都不会展开自己的思考，永远在路上，永远在追随。

对于大胆思考者而言，他知道，他依靠当前所占据的文献资源所展开的直接思考，很可能是片面的，甚至错误的，这一点也经常被他后续的阅读证实。但是他认为，不必过分看重这个事实，而是要努力在恰当的时机，满足于当前占有的文献资源，仿佛它们已经是就相关问题而言的全部文献资源了。相应地，大胆思考者在被迫开展论文写作之外，就会主动将自己的直接思考以小品片段地形式写下来。这些片段没有发表价值，但以自己就是哲学家或者理论家的口吻和语气写下来，它们既是研究者的成就里程碑，也是研究者的错误脚印。他们就是这样踩着自己的脚印，从一个自己犯下的错误到另一个自己犯下的错误，终于步入学术殿堂的。

说到错误，大胆思考者认为，尽管它们被自己后来的阅读和思考证明为错误，但那的确是他当初真实的想法。它们只能被事后宣布是错误的，但不是当时，而这就是它们对于研究者而言最大的价值。从一个**自己的**错误到另一个**自己的**错误，甚至每当写下它们，就预期它们会在未来被**自己**证明为错误，没有比这样一个过程对于理论研究者而言更重要的了。因为，在这个过程中，研究者所作的不再是追随别人的观点，证明别人是错误还是正确的，而是展开自己的思想历程。哲学家或理论家总是诞生在这样一个过程中。

我们曾提到思想的脚手架。大胆思考者就是那种在开展一定数量的阅读之后，对诸如什么是理论、什么是理论、什么是分析、什么是经验、概念与经验的关系是什么等这样的“脚手架问题”直接展开思考，并以哲学片段的形式将这些思考写下来的人，行文之间，俨然自己就是一名哲学家。

我们也曾提到，要做哲学而不只是学哲学，就是要努力把自己当作一个哲学家（无论水平如何），思和写与哲学家一样的问题。

如果不是采取我们所描述的这种大胆思考的策略，以上两种做法就会显得奇怪，而且也不可行。比如，一个谨慎思考者，搭配他广博阅读的策略，但凡想到那些“思想脚手架”，就会禁不住要翻哲学文本了，根本不容许自己置喙，至于说像哲学家那样写下记录自己的直接思考的哲学片段，更不可能会有耐心。

罗尔斯曾教过他的学生一种阅读哲学文本的方法，大意就是：（1）我们阅读哲学家的著作，不只是想要弄清楚他们是正确还是错误，并且当这样一个问题搞清楚之后，就完成了阅读；（2）阅读哲学家的著作，首先不是去判断哲学家的对错，而是努力和哲学家一起思考，尽力呈现作者对当前相关问题的思考的最佳样貌，从而改善我们（读者和作者）对问题的理解；（3）这样一种阅读方法或者策略，是一种谦逊的，努力成为哲学家本人的，努力为哲学家**辩护**而不是**批评**的阅读策略；简单说，这是一种哲学式阅读而不是哲学史式阅读。

如果罗尔斯不只是打算将这种阅读方法传授给他的那些禀赋极高的学生，而是希望作一种普遍阅读方法推荐给普通理论研究者，那么，如果普通理论研究者不辅之以做哲学、精专阅读和大胆思考，恐怕不大可能从中获得多少教益。

## 6.比照阅读：读懂与误读

在过去的一些文章中，我曾建议理论研究者，无论所属具体领域是什么，要关注思想的脚手架，应当努力做哲学，为此我还分别对照了两种阅读策略和两种思考策略。这些建议引起的最大疑问是，如果不是哲学专业，为什么要花费那么多精力在哲学上，即使这样做有相当大的好处？我想，这样一个问题真正关心的是，如何平衡一般哲学研究和自身专业研究，而不至于因过分投入一般哲学而荒废了本业。答案是：在一般哲学和具体本业之间对照阅读。通过这个问题，我们还会更清楚地看到，我们是怎么踏着自己的错误脚印前进的，换言之，我们是如何看待读懂与误读的。

所谓对照阅读，简单说，就是在主业文献和哲学文献之间来回切换。直接从事最一般的哲学研究的人毕竟是少数，大多数人的研究领域都不同程度的远离哲学，但又不同程度联系于哲学，无论是史学、文学、法学、政治学、社会学还是心理学、经济学等等。明智的研究者当然知道，如果时间允许、能力足够，充分掌握哲学对于学好本业有巨大帮助，然而我们毕竟时间紧张，能力有限，于是，我们需要哲学，却又必须将主要精力放在本业上，那么如何协调它们呢？

多数人是在不知不觉中协调着它们的。我先以自己为例。我的专业是法哲学，在硕士时，主要阅读的是政治哲学，还很少涉及当代英美法哲学和欧陆法哲学。在这个过程中，难免要做一些哲学研究乃至思想史研究，比如柏拉图、亚里士多德、洛克、霍布斯、康德、罗尔斯等等。这个时候的阅读也没什么章法，要说哲学基础，那更是没有的，顶多看过一两本的哲学史，再加上一些道听途说和胡思乱想。有没有哲学基础，可以用是否研究过涉及思想脚手架的著作，比如，是否对什么是理论、概念、知识、真理、现象、实践、行动、经验、分析等等问题做过专门的研究和思考。或者也可以这么说，仅仅读几本古希腊哲学文本，比如柏拉图的对话或者亚里士多德的形而上学、逻辑学什么的，并不算是有什么哲学基础：

- 只读过几本古希腊哲学文本，没有做深入的研究；
- 只读过些启蒙时期的哲学文本，没有做深入的研究；
- 只读过零星的顶尖哲学家的文本，比如康德、尼采、罗素、维特根斯坦等等，没有做深入的研究；
- 只读过一些当代法国哲学家的书，无论是不是做了深入研究；
- 只看过哲学入门的畅销书，如《苏菲的世界》、《大问题》、《想透彻》等；
- 只看过一两本哲学导论性质的教程什么的，没有后续的深入研究。

为什么以上单独都算不上有哲学基础呢？问题在于在哲学上下的功夫太少了，哲学不是随叫随到、需要便取得仆人，而所谓“没有做深入得研究”，特别是指，还没有在任何意义上**做**哲学，也就是就哲学问题直接展开自己得思考，并尝试将思考的线索和结果写出来。没有后续的思考和写作，就顶多算是**学**哲学，因而也很难达到“有哲学基础”的程度。众所周知，学了点哲学，就拿蹩脚的只言片语来用在自己专业的阅读和思考中，是非常愚蠢的表现，这种情况还不如没学过哲学。最怕半吊子还没不如的门外汉觉得一只脚踏进了哲学殿堂。

要想达到“有哲学基础的水平”，以上或许应该结合起来，并且应该持续三年至五年，不间断的研究哲学。但我们是怎么能做到这一点的呢？我们其实就是混合着哲学研究和主业研究做到的，毕竟我们的主业是一般哲学的具体延申。以我为例。那个时候就挺糊里糊涂地读了那样一些东西。到了读博士的前一年，我花费了大概一年的时间，把政治哲学和康德的一些东西仔细读了一遍。在博士的第一年，我仍然觉得自己在哲学上一无所知，就从最基本的当代英美哲学入门书开始看起，了解了当代英美哲学的主要议题、概念，甚至熟悉了它的一般哲学旨趣和论述风格。那个时候，我分别涉猎了语言哲学、心灵哲学、分析哲学、现象学、形式语义学、现代逻辑等等一些文本，然后回到休谟，花了前后三个月的时间阅读了《人性论》和他的其他一些小册子，之后转入当代分析哲学的核心文本，阅读了几卷本的《蒯因著作集》、维特根斯坦、罗素等，最后花了大约三个月的时间反复阅读塞拉斯的书。

这个过程大概持续一年半的时间。那个时候我真的非常焦虑：这对于一个法学博士来说，完全可以说是“不学无术”了。但是，我又感觉到，如果我要做法哲学，如果对那些思想的脚手架一无所知，如果不能有一套自己能够熟练运用的哲学话语，将那些哲学基本概念的使用及其关联，给出前后一致的解释，我是注定不能做好法哲学的。还有比在博士期间做这些事情更好的时机吗？为什么这么着急发表论文？为什么要这么着急看大量的本业文献？甚至，为什么要这么着急毕业？不，我宁愿“偷点懒”，多在学校待两年，因为等出去之后，就很可能再也没有现在这样沉静的心态了，在那个时候，为了生机，每个文科老师都被逼着往前跑。

也正是从这时候起，我才开始做哲学。我强烈地渴望理解那些基本的哲学议题，并且在阅读之后，尝试直接展开自己的思考，更关键的是，我努力将这些思考以哲学片段的形式写下来。那个时候，丢下书本的时间，就是在回顾和思考书中问题的时间，刷牙、洗脸、洗澡、走路、坐车，甚至在梦中。很多哲学片段是我在阅读之后不慎明白，但紧接着在梦中以十分奇怪的意象来“领悟”后的产物。我喜欢一个人去食堂吃饭，然后陷入沉思，并在回来的路上，把一篇文章的基本要点和开头的部分想好，最后是坐下来以十分愉悦的感觉把思想倾注于文字。我认为，这样一种状态，就是做哲学的状态，无论水平如何。

这样差不多两年的时间，我又开始转入当代英美法哲学的核心文本的阅读。我不贪多，而只是仔细阅读那基本经典文本。当然，现在我带着哲学的敏感来阅读它们，比如我会关心一个问题，规则或者规范的存在论身份是什么呢？我们思想和演说它，它肯定不等于从立法者口中说出来的话或者写在纸上的法案。就像我们写下“1”、“2”、“3”等数字，但绝对不会认为它们表达的数是这些符号本身。半吊子哲学学习者都知道事实/价值二分或者说事实/规范二分，知道“从事实无法逻辑地推出价值或者规范”，或者说“从是无法逻辑的提出应当”，但什么是事实？什么是逻辑？什么是价值或者规范？什么是“是”，什么是“应当”，他们含糊其辞，甚至可以说一无所知，但即使是这样，每每也能冠冕堂皇地引用休谟的那段著名的话，但要问休谟观念中的“事实”到底是什么情况，他们很很可能一无所知。这就令人哭笑不得，连休谟所理解的“事实”和“规范”都不知道是什么，而拿自己观念中含糊其辞的“事实”和“规范”概念来使用休谟的论题，不是张冠李戴吗？

我正是带着这样的疑问来反复思考法哲学文本，并尝试给出自己的直接理解。这个过程考验着我对一些哲学基本问题的理解程度和水平，我自然积累了许多问题。于是在一段时间之后，大概是半年，我就又转入一般哲学的阅读和思考之中。在后面这个过程中，我一方面要追随哲学家的思路，对每一个重要的相互关联的问题展开思考，另一方面不断回顾我在阅读法哲学文本中所产生的疑惑。因此，这时候的一般哲学阅读，相对之前而言更有侧重的：我不断尝试发现法哲学特殊议题在一般者哲学中的回响，我尝试从一般哲学中寻找解决法哲学问题的资源。在这个过程之后，大概几个月，我再次转入法哲学文本。如此这样几个来回。

这就是我所谓的对照阅读。在这个过程中还有相当有趣的事情值得分享。当我第一次从一般哲学文本返回到法哲学文本后，我觉得自己发现一个崭新的世界，我对法哲学文本的理解发生了相当大的变化，我开始觉得在许多关键的地方，我**读懂了**：我发现了许多新问题，修改、解决乃至放弃了一些旧问题，甚至对作者提出了某些深入的批评，这些批评不再像过去那样，要么出于狂妄，要么出于无知，如隔靴搔痒般地“品头论足”，而是相当理智的将作者的某些问题联系于一般的哲学争论。

感觉自己读懂了，这是一个巨大的成功，也是一个明显的警告。它引起了我相当多的反思：

1. 我确实应当将“觉得自己读懂了”这一点理解为由于一般哲学阅读带来的变化。
2. 这一变化相当偶然，因为如果我当初的一般哲学阅读是欧陆哲学而不是英美哲学，那么这次所谓的读懂了的确切内容，很可能是不一样。
3. 我对一般哲学，当然还只是相当粗浅的理解，以这种的理解带来在法哲学上的“读懂了”的，当然是有极大的局限性的。
4. 如果我能继续深入理解一般哲学，那么今后所谓“读懂了”，应该还有更大的进步空间。

总之，我清醒的认识到，在特定时刻所谓“读懂了”，仅仅是一种暂时的信念状态，它偶然、有限、可修正、可拓展。重要的不仅在于发现每一次“觉得读懂了”的变化，还在于仔细思考，这种变化，确切地说，是由哪些阅读带来的。

从上面可以看到，对照阅读绝不是割裂开哲学研究和本业研究，做哲学未必会耽误做本业。首先，我们会先涉猎大量的本业文献，了解本业所涉及的重大议题、概念和哲学立场，其次，带着这些东西，我们进入一般哲学研究之中，有重点的钻研某些哲学问题，最后，无论是研究一般哲学还是专业领域，我们都时刻将另一方作为对照，发现问题并解决问题，并且将这些思考写成文字。

我不知道这样的读书方法有多大程度的普适性。我知道，要采取这样的读书方法，需要相当大的毅力，克服相当大的压力：本业也有大量的文献要读，论文要需要撰写和发表，毕业的时间表也一再催促。这样的读书方法，在很大程度上与一种可以称之为“纵贯阅读”的方法形成对照。这种阅读方法是人们熟悉的。比如，勤奋的法哲学博士生，阅读了相当多的被冠上“法哲学”或“法理学”的文献，试图在法哲学文献内部寻找问题意识、关键概念和根本方法。这种读书方法与对照阅读相比，最显著特征之一是，文献阅读量相当大，而且严格意义上说，并没有所谓的核心文本。核心文本的意义在对照阅读方法中极为明显：常常是在两三年内，反复在恒定不变的核心文本和变化不定的外围哲学文本之间切换。纵贯阅读如果围绕核心文本来做研究，一般的做法是：往往最多是在两遍核心文本阅读之后，就转入大量核心文本的对手文本，然后是数量极为庞大的二手解读和批评文献，即使涉及一般哲学文本，也不会有意识地反复在哲学和本业之间对照。总之，纵观阅读实际上是在法哲学内部来不断扩大周边文献范围，并以此突显核心文本，其目的主要是在一般哲学和具体本业之间形成对照，而是在具体本页内部朝着纵深方向扩展。

最后，让我们总结下所谓对照阅读的一些要点：

在开展具体本业研究的同时，做哲学而不是蜻蜓点水般地学哲学，把本业研究作为一般哲学研究的细化和延申来做。

先大量的阅读具体本业文献，了解本专业的议题、概念和哲学立场。

带着以上问题来阅读一般哲学，在一般哲学中寻求回响和解决之道。

在哲学**外围**文献和本业**核心**文献之间来回切换。

将阅读、思考和写作结合起来，在阅读中直接展开自己的思考，并将它们倾注于文字。

## 7.写是最好的想

在学术研究这块人类活动领域，极少数人写作，绝多数人致力于读懂。

人们认为读书是比写作更普遍、更一般甚至说更重要的活动。情况可能如此。写作毕竟是一个输出观念的过程，某种意义上是在将自己掌握的知识传达给他人，属于进阶文化活动。从幼儿园和小学起，我们开始了漫长的读书生涯，即使到了大学和硕士研究生，写作也是相当罕见的。我们读专家、老师和作家的书，然后为了完成学业而必须写课程论文和毕业论文，如此而已。

大多数读书人似乎从未严肃考虑过写作这件事的重要性。为了完成课程，为了应对考试，为了顺利毕业，为了晋升职称，几乎所有人读书，然后写作业、写论文。这些是“规定动作”，但写作的重要性不仅在于展示读书成果的“临门一脚”。

还是有那么一些人，比如从事理论工作的博士研究生、专家教授，乃至更年轻的大学生、硕士研究生，在以上“规定动作”之外，对读书这件事怀有相当程度的非功利性兴趣。这些人会读大量的书，进行大量的思考，毫不夸张地说，三天不读书就会有罪恶感。

很多人将读书和思考并列，一个人越是读的多，也就越是想的深，于是变成了有学问的人。在我见过的许多人中，很少有人勤奋写作。我所谓“写作”，指的是写那些未必有发表价值的思想片段，用于澄清、阐明、重述自己最近阅读中获得的特定概念、观点、论证和问题等。这样的文章不必很长，少则几百字，多则几千字，它们精炼清晰，完全以自己的话表达，不受累于繁琐的引用。

有一些人写论文很勤奋，文章确实也很漂亮，但就是缺少了某种难以形容的感觉，用我自己的话来说，中国研究西学的文章多数都是在阐明一个个的“命题态度”而不是命题，充斥着“x相信y”或“x认为y”这样形式的句子。大多数理论研究文章都在致力于表明，某某作家坚持某个观点，某某作家实际上相信x而不是y，作家阿尔法对φ的认识与作家贝塔的认识不一样。

很少有人觉得这样做有什么不正常的，毕竟至今为止，我们的西学研究还处于学徒阶段。但仔细思想，由于任何一个人，或者说，任何一个人的心灵都是一个暗昧的黑匣子，严格说来，我们是不可能知道其指向外间世界的事物的观念的。一个作家有关世界中的事物的直接思考，产生的是命题，比如，“地球是围绕太阳转的”，而关于一个作家的心灵是否真有这样的信念的思考，产生的则是命题态度，比如，“托勒密不相信地球是围绕太阳转的”。研究x命题和研究一个人有关x命题的信念，是很不相同的一件事。即使我们很清楚地球是围绕太阳转的这个命题是真的，但我们却可能很难很难知道某人是否相信地球是围绕太阳转的。然而，在思想史、一般史学、哲学史、一般哲学、政治哲学和法哲学等研究领域中，大量的研究被用来推断和比较一个个死了多说年的作家的心灵状态——他们到底相不相信命题x，他们对相同问题的看法到底有哪些差别，等等。人们不厌其烦地将他们放在一起比较，而其实这些作家常常是生活在相当不同时代和地域，在相当不同的文化和制度语境中做出自己思考的。

虽然观念史和思想史是有必要的，但我还是受不了人们把自己的全部工作都用来纠结比如说康德、费希特、黑格尔都对这个那个想了什么，到底为什么这么想，他们之间的差别是什么，但就是没有哪怕往前走一点点，提出自己到底是怎么独立看待这些问题的。想象一下把物理学变成物理学史的样子，研究了牛顿、麦克斯韦、高斯、爱因斯坦对某个问题的观点，分析了他们之间的各种差别和争论，但到最后都未曾向前走一步，独立确认这个问题到底是怎么回事。哲学研究和科学研究的很大差别就体现在，前者没有作者以外的标准，而后者则着眼于作家以外的世界。

学术圈充斥这样的写作观念，在很大程度上是读书观念的延申：认真读好前人书，然后把前人的思想观念弄清楚，而不是直面问题本身。当然，有人会提出，弄清前人有关x命题的思想观念，免不了要弄清楚x命题本身；哲学研究就是哲学史研究。这很有道理。但总是躲在作家背后，只是致力于把一个个死了几十年几百年的人的思想状态搞清楚，把哲学研究变成了“大脑解剖”或者“知识考古”，却多少有些问题。

我曾建议，做哲学而不只是学哲学，就是要像哲学家那样阅读、思想和写作，直面向问题，直接展开思考，并且付诸文字。这样的写作很可能没有发表价值的，但对于敦促思考、理清思路、澄清观念、重构论证是相当有用的，可以形象地说，它们是未来的阅读和写作大厦的砖瓦。这样的思想片段不必受累于“某某作家是否真的相信x”这样的问题，而直接像某某作家那样去思考，“x是真的或假的”这样的问题。

我怀疑，如果不把读、想、写结合起来，可能会真正成为理论家或哲学家。**成为理论家或哲学家，是不可能通过永远做一个读书人和“说书人”来做到的，而必须在平时就像理论家或哲学家那样，直接面向问题，直接展开思考，直接撰文阐述，无论在特定的时间，一个人的思想有多么幼稚、见识有多么狭隘、文笔有多么青涩**。一个人必须在恰当的阶段，就已经掌握的文献资料和思想资源，对某个相关问题直接展开思考。错误或遗漏在所难免，但换一个时间来写，加上更多的文献资料和思想资源，也会是这样；如果总是想着，再占有更多文献资料和思想资源就可以展开自己的思考、给出自己的结论了，那将永远没有这样一天，除了迫于外部压力而必须写论文。

很少有人意识到做哲学的重要性。把读书看作具有首要性，并把“说书”作为自己学术活动的终极目标，使得相当一部分热爱学术、热爱哲学、热爱理论的年轻人，最终走向了“读书+发表论文”的道路。现在，和一个同辈或者稍微年幼的同学交流，不论是说对方是哲学系的，还是说从小就博览群书颇有才华的，如果发现他/她居然除了必要的论文，从不在读书和思考之余写作，多少会有些怀疑。直白地说，感觉自己是一个热爱理论、学术热、哲学的人，感觉自己很有想法，居然没有勤奋地写作，这本身是一件需要怀疑的事情。

写作对于做理论或者做哲学绝不是可有可无、锦上添花，而是不可或缺。读了，也想了，这是远远不够的；只有写下来，将自己的阅读和思想付诸文字，才发现，自己想的还远不够清楚，还停留在一些只言片语之上；而如果坚持写下去，也就会发现，通过写，比之前想的更清晰更周到了。**没有比写出来或者说出来更能证明，你对某个问题想过了、想明白了。 写是最好的想，写是最后的想**。

如果我们简单考察下哲学家在这个方面的真实情况，就会发现，几乎没有哪个有巨大成就的哲学家不是花费大量时间来写作的。许多哲学家并不像一些人想的那样，忙于阅读，而是忙于写作，他们的译稿在其死后的几十年内都没有能够出版完。这些遗稿有相当一部分就是思想片段。边沁在其学术生涯中，共写了约7000万字。胡塞尔研究现象学，努力将自己的沉思付诸文字，把这作为现象学的一个践行和证明。作为犹太人他被纳粹政府迫害，据说，在牢中收到不准写作的禁令，而他反手就在禁令的背面继续倾注自己的思想。尼采说过大意如下的话：我感觉自己的手不受控制地写，我的喉咙不受控制地说，我感觉自己被什么支配着，成了传声筒。这些天才哲学家花费在**写**这件事情上的时间远超过**读**，他们思想，于是写作，而如果不写作只思想，就好像只孕育不生产一样奇怪。

我们不是天才，也没有成为哲学家或理论家，不能像他们那样花费更多的时间在写作上而不是在阅读上，但我们还是必须写。这只是一个程度问题而不是一个性质问题，任何做理论做哲学活动，都必须将读、想、写不可分割地结合在一起。

甚至，为了看清楚这里所强调的重点，让我引用一位哲学系同学在这个问题上的领悟来结束这篇文章：

写作比阅读更重要，不阅读也能做哲学。

从今天起，别再为写作浪费阅读时间这件事感到烦恼了，别再犹豫是否要花费时间来写东西了，如果你的确认为自己在阅读和思考的话。尝试写下一篇篇思想片段，一步一个脚印地澄清自己的问题和疑惑，寻找自己的解决，从今天起，像理论家或者哲学家那样思想和写作。

## 8.阅读理解与学术阅读

从小学期到高中，我们被不厌其烦地要求概括段落大意、提炼中心思想、梳理脉络结构，无论是平时的课文学习，还是考试时的阅读理解。在我的印象中，好像从未有人告诉我，为什么要这样阅读文章。我们只是被直接教导要这样做。这似乎是基础教育难以避免的：直接教以结论而不是理由，无论是历史、哲学还是数学和物理。在很大程度上，基础教育传授的是多是真理，是教育家最珍视最希望下一代掌握的东西。只是，不讲理由的真理灌输，使学生知其然不知其所以然，以致产生逆反心理。这种逆反心理，到了大学阶段表现为：将中学老师所教的“条条框框”通通扔掉，从此“自由自在”、“真正”地看书学习。

所以你会看到，许多人到了大学开始的学术阅读，抗拒中学时的阅读理解方法，致力于“不拘一格”。概括段落大意？提炼中心思想？梳理脉络结构？这些被随性的圈画重点、自由联想和情绪输出取代，也就是在阅读中，寻章摘句，将印象深刻的论述随意与过去的阅读经验联系起来，并把阅读当成寻找共鸣的途径。

**圈画重点**。阅读过程中，对所谓的重点语句青睐有加，对于其他部分不屑一顾，许多人的学术阅读笔记就是名人名言集锦。至于这些重点语句所表达的概念、观点和论证，是如何在整个行文脉络中建立起来的，整篇文章是否足以支撑这些要点，没有被注意到。

**自由联想**。一遇到自己感兴趣或印象深刻的论述，就发动联想，心游万仞、思接千载，把过去见过听过的类似论述，不论是懂还是不懂，不论是道听途说的还是亲身考察的，通通拿来与当前论述的对照，自以为达到了“知识增加”乃至“豁然开朗”的效果。

**情绪输出**。阅读不是为了尽可能设身处地理解作者的思想，而是到处寻找与既有思想的共鸣。这往往使阅读者不愿意联系整个文本来考察作者思想，而是局限于个别段落或语句，因为对这些段落或语句所处的脉络视而不见，更有可能使它们产生回响。

这样的阅读方式，在读书会上会有一个集体展览。基本上所有的时间都用在了对所谓的重点的、有趣的、核心的语句或段落的考察上。每个人都发动联想，将大家以前所能看到的类似的表述或观点拿出来分享。

随便找来一些论文，即使是那些非常非常认真的教授的论文，对任何理论问题的讨论都习惯掷出一个个来自古今中外的作家的只言片语或观点，好像这样就足以说明问题似的。划重点，然后离开当前文本，发动联想，寻找回响，只见树木不见森林，这样一种普遍的学术阅读方式，不仅损害了阅读，也损害了写作，甚至可以说损害了整个学术。

也许这样一个问题，正好给了我们思考中学语文阅读理解方法背后理由的机会。为什么要概括段落大意、提炼中心思想、梳理脉络结构？因为好的文章都是以这些为基本框架写出来的。优秀作家的思想是相当成熟和清晰的，他对文章的谋篇布局是有精心规划的。所要写的这篇文章的中心论题是什么？相应的论据有哪些？第一节或者第一段交待什么？这些都需要体现规划好。对于一本书而言，整本书的论题有哪些？如何推进有关这些论题的论据，以及，如何预防性地回应可能的批评，以及将所建立的理论用于可能的问题，这些都会在写作之前有基本的规划。翻开许多著作，我们甚至可以看到，目录里把整本书的每一个段落都概括为一两句话，也就是说，至少在完成最终的修改之后，整本书的**每一个**段落的中心观点，在文中的角色和功能，都是非常清楚的。一个典型的例子是边沁。边沁虽然行文相当枯燥繁琐，但他却是十分重视文章的脉络清晰的作家。边沁生前未出版的__Of Law in General__的目录为每一个段落撰写了简短的概括语句。他最为人所知的《道德和立法原理导论》，修订时，在边页为每一段撰写了摘要。事实上，许多作家都有在目录里为每一个段落，或者至少每一个小节撰写摘要的习惯，比如G.E. 摩尔。

有很多人提到自己在国外受学术训练时，印象最深的一个事情是，老师总习惯问，“什么是你的论题？”写毕业论文时，被告诫，如果没有明确的论题(thesis)，就不如不写。整篇文章或者整本书的基本论题是什么，基本论据是什么，如何在行文中组织这些论题和论据。这些问题是不允许在行文的过程中逐步建立的。

娴熟的作家无论是写作一本巨著，还是撰写一个片段，在写作之前，没有什么比考虑文章的结构更重要的了：问题是什么，如何分解这些问题，先说什么，后说什么，这些对于娴熟的作家来说几近本能操作。

优秀的作品本身就注重结构，因此它们清晰、明了、全面、准确，总之，能够在当前文本范围之内，把问题讲清楚，而基本上不需要诉诸文本之外的专门资源。如果说许多历史文献和古代典籍，由于种种原因(比如，《论语》本身就是语录)，不是都有这样刻意的规划，那么至少现代作品已经非常重视行文结构了。有鉴于此，把握文章的基本观点、论据和行文结构，尽可能在当前文本的范围之内思考相关问题，就成了现代学术阅读最重要的原则，而这在形式上与中学时的阅读理解没有什么实质差别。它大概就是：

- 这一段的意思是什么，要点是什么？
- 这一段与相邻段落之间，在论证和行文上有什么联系？
- 这一节论述的要点是什么，这些要点之间是如何联系的？
- 这一章的论点和论据是什么，在具体的小节中是如何展开的？
- 这一章与相近章，在论证和行文上有什么联系？
- 这一本书的主要论点和论据是什么，在具体的章节中是如何展开的？

在我们以最朴素的方法，老老实实地把文章的骨骼框架理清楚之后，接下来才是开展评论的正确时机。理解总是批评的前提。我们的批评也不外乎追问如下基本问题：

- 作者说了什么？
- 作者说这些的意思是什么？
- 他说的有没有道理？哪里是我信服的，哪里有疑问？
- 如果没有说服我，到底是为什么？
- 我是否有比作者有更好的论点和论据？
- 作者的论点和论据，除了当前文本所展示的之外，是否有其他可以援引和参考的资源？

阅读的首要目标是理解而不是批评，更不是感受。尽量在当前文本内部解决我们的问题，具体而言：

如果当前文本就某个问题没有引用(或者没有证据表明作者暗中引用)某些其他作家和文本，那么我们应和作者一样，也不要提及它们。

如果一个问题不是当前文本所讨论的问题(或者没有证据表明作者暗中涉及)，那么这个问题就当前文本而言，对于我们和对于作者一样，暂时是一个无关紧要的问题。

如果我们发现当前文本明确引用(或有证据表明暗中引用)了某些作家或文本，而如果作者仅仅是给出了简单引用提示，那么一般来说，我们也无需将讨论的重点放在这些作家和文本上，因为作者的行文已经向我们表明，就当前文本的目标而言，这样粗略的了解已经足够。

只有当我们在前一种情况下，不重点讨论所援引的作家或文本，就无法获得顺畅的理解时，才有必要考虑扩展性讨论。

以上述方式来阅读，有两个基本的好处：第一，识别论点不清晰，论证不充分的文本；第二，全面和准确地掌握文本的论点和论证。对于第一点，那些装神弄鬼的文本，采取这样一种方法，不管它们的个别段落有多精彩，都因论点不清晰，论证不充分而被我们宣布为品质低劣的文本。对于第二点，只有在这样的阅读基础上，我们才会长久的记住文章的内容，深入和全面的理解文章的观点。

与这读书方式相对应的读书笔记，最重要的目标是概括文本的论题和论证，梳理文章的行文脉络，而不是寻章摘句、记录名言。如果大量的读书笔记只是名人名言集锦，那么可想而知，这种又懒又蠢的做法，对于学术思考和学术写作毫无益处；在圈画重点、寻找回响的阅读基础上建立起来的整个学术活动，无论看起来如何冠冕堂皇，都根本上对于学术没有意义。]]></content><author><name>Pathos Page</name></author><category term="学术之路" /><category term="读与写的教训" /><summary type="html"><![CDATA[在这个系列文章中，我提出了读、想、写一体的做哲学的方法。]]></summary></entry><entry><title type="html">拉兹的权威论题</title><link href="http://localhost:4000/thesis-of-authority-of-raz.html" rel="alternate" type="text/html" title="拉兹的权威论题" /><published>2022-02-10T00:00:00+08:00</published><updated>2022-02-10T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/thesis-of-authority-of-raz</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/thesis-of-authority-of-raz.html"><![CDATA[在《[关于权威的几个问题](https://pathos.page/problems-of-authority.html)》中，我提出权威的基本结构是：权威代理我们建立心灵和事物之间的信念这个中介。权威是中介概念，或者说是辅助性概念。权威的性质是具有某些特征的事物，而不是我们的信念。对权威这一事物2的信念和对任何事物1的信念，本来是没有任何差别的，但当两组事物和信念以诉诸权威的情形遭遇，就有了各自的角色和功能：权威是比我们自己亲历而为更有可能正确产生或标示关于事物1的信念的事物2。因此，诉诸权威，就是用对事物2的信念2来服务与对事物1的信念1，就是确认一种能够最有可能产生或标示正确信念的性质的事物，换言之，确认一种内涵实体。而要确认这一点，如同确认任何一个具有某种性质的内涵实体，需要经历一个经验探究的过程。

将以上理解权威的一般论述与拉兹有关权威的一般论题对照，我们发现，它们在概念的一般结构上是差不多的。以下表述，我使用的是叶博士的论文《[为服务性权威观辩护：三个批评及其回应](https://mp.weixin.qq.com/s/T_b650qgXy3_lBGZwhbjtA)》中的表述。

- **独立性条件**(IC)：在权威指令关涉的那些事务上，遵从正确理由的价值应胜过个人自治，服从权威要比个人自治更重要、更好。

- **通常证成论题**(NJT)：一个人对他人拥有权威的通常方式是，假如权威的受众接受该权威的指令具有约束力，并试图遵循该指令而不是遵循那些直接适用于他的理由，那么，该受众就是更**好**地遵循了适用于他的行动理由（而不是权威的指令本身）。

- **依赖性论题**(DT)：权威要实现帮助我们遵从正确理由这个目的并不容易，它不能凭空发布指令，必须要考虑相关的各种因素、依赖相应的背景性理由才能做出正确的决定。所有权威指令的做出应当基于已经独立适用于指令受众的理由，且这些理由与指令所涵盖情形下受众的行动相关。

- **优先性论题**(PT)：一旦满足条件IC和DT、NJT两个命题，权威即完成了自身的正当化，此刻其发布的指令就能给予受众服从义务。权威要求行动这一事实就成了权威指令受众的行动理由，这一理由不是附加到评估如何行动时所依赖的相关理由之中，而是要排除和替代那些相关理由。

拉兹这里的“理由”对应我们的“事物”。换言之，在拉兹的权威概念的结构中，心灵所要把握的对象是理由。可能对于拉兹来说，理由是行动最充实和完满的基础，只是拥有对事物的一般信念还不足以决定行动。这是一个暂时无关紧要的细节。现在让我们分析拉兹的各个论题。

(1)IC实际上是一个规范性条件(或者我也愿意称之为“逻辑条件”)。这是一个可以理智直接建立和把握的命题，它可以成为一个如下形式的三段论的大前提：

对于特定事务，

*大前提：如果服从权威更**好**，那么应当服从权威，*

*小前提：对于特定事务x，服从权威确实更**好**，*

*结论：应当服从权威。*

(2)NJT是有关IC的经验性条件。NJT本身的证成需要经验性的事实依据，仅仅是理智上把握是没有意义的。如果NJT不能被证成，则IC是空洞的。

(3)DT是权威自身在为权威受众决定行动理由时所**自行**依据的理由，这些理由可能不是权威受众亲自是否行动时所依据的理由，但会是相关的。我倾向于认为，DT是一个相当多余的论题，至少对于权威受众来说。权威如何能够为权威受众更好地决定行动的理由，这一点权威受众不可能知道也无没有必要知道。如果DT完全被权威受众所明白，那么权威自身也失落了。

(4)PT是有关权威对权威受众主张服从义务的论题。按照拉兹的设想，一旦满足条件IC和DT、NJT两个命题，权威即完成了自身的正当化，此刻其发布的指令就能给予受众服从义务。因此，权威就为权威受众的行动提供了优先性理由，超越权威受众自己的行动理由。

在所有以上论题中，NJT是最不成问题的，因为它构成了我们的权威概念的核心，尽管我们后面会看到，把其中的“好”换成“正确”会更准确。拉兹的整个权威论题最严重的问题出现在IC和PT：

第一，IC作为一个规范性条件，需要相当强力的道德能力才会有效果。说它对道德能力的要求特别高，是因为，一旦接受和遵循它，对于行动者的实践影响是极其重大的，因为接受IC所产生的服从权威的先决义务，则会产生权威施加的一系列后续义务。不是所有人都能认识到IC，就如认识到任何一个真正的价值或者规范那样。但由于IC对道德能力的要求特别高，即使认识到了IC，也可能不接受IC。换言之，一个人相信乃至承认，没有什么理由能够是他相信，不服从权威比服从权威更**好**，或者说，服从权威的理由是压倒性的，那么他仍然有可能不服从。即使把他称之为不合理性的人，他仍然可能继续这样。

第二，PT的驱动力量是所有拉兹权威论题中最弱的，或者说， 是最不可靠的。拉兹认为，一旦IC和DT、NJT等命题都满足，则权威被**正当化**。这样一个说法是是权威论题的一部分吗？我认为不是。它是一个有关权威的论题，是向人们提出如何对待权威的要求。在权威论题内部，不存在正当化这个问题：全部权威的论题在于，假如有权威，且假如有理由相信服从权威比不服从权威更**正确**地回应理由，则应当服从权威。“权威”的确立和“应当服从权威施加的义务”是相当不同的事情。前者由NJT完成，后者由IC完成，但IC相当成问题。用于对抗IC的理由是相当多的，因为IC，联结着NJT，其根据在于，服从权威比不服从权威，更有可能**正确**回应理由，而不是更**好**。IC不能独占“好”这个价值，因为一个意志论者会认为，即使NJT成立，即，即使服从权威比不服从权威，更有可能**正确**回应理由，那么自主而不是服从，仍然是更**好**的，即使相对不那么可能正确回应理由。IC实在太强了，要求独占“好”。这是一个规范性条件，甚至是一个绝对律令式的条件。PT则要求独占“正当”。在这里，“正确”、“有理由”、“好”、“重要”、“正当”、“有义务”等等根本规范性词汇的使用是相当混乱的。

在我看来，有关权威的论题应当局限于如下推理：

(1)假设我们想要**正确**回应理由；

(2)假设有一种东西，服从它提出的要求，相对于直接回应理由，最有可能**正确**回应理由，则它是权威；

(3)那么我们**有理由**服从权威。

(3)中是“有理由”而不是“应当”(或更强的意义，“有义务”)，而这个理由不在权威自身提供的理由范围之内，它是一个处理权威的理由而不是权威自身提供的理由。我们**有理由**服从权威，是因为我们有理由正确地回应理由。仍然，再一次地，我们**不应当**服从权威，如果我们虽然想要正确地回应理由，但更想自己回应理由，或者更想通过公共程序来回应理由的话。正确不是唯一的价值。

由于以上缘故，任何权威自身都不能提供理由要求服从的义务。权威只是回应理由的一种可能方式(最可能正确回应)，但不是唯一可能的方式。对拉兹权威论题的诸多批评，实际上集中到拉兹界分权威概念的起点：没有这样一个理由，能够让我们把正确回应理由视为最好的。

区分“正确”和“正当”是必要的。这是为什么我反对权威施加义务得到正当化这样的说法。我已经指出，这个正当化不是权威论题的一部分，而如果要成为它的一部分，就得在一开始开始使得“正确”独占“正当”或“好”的位置(先不论“好”与“正当”的竞争关系)。想一想，5岁的小孩很想要买一个玩具枪，但其监护人则认为，不买玩具枪对他来说一个正确的决定(或者你愿意说，“更正确”)。但正确回应理由，不是唯一被视为“正当”的事情，因为完全可以想象另一个人向其监护人说：“尽管你替孩子做一个正确的决定很重要，但也许让他自己来做决定更重要，因为就算这个决定是错误的，却会是正当的。”

在一个民主社会，哲学王这样的人是不会受欢迎的，即使人们相信，服从哲学家而不是亲自决定，是最有可能正确回应理由的，然而，让大家公平公开地回应理由，即使不那么正确，会是更正当的。正确与正当、正义、公平等等价值，不是同一的，没有理由相信，前者会压倒后面所有价值，或者说，吸纳融合后面所有价值。

所以，正当化不在权威论题的范围之内，权威仅仅提供了“**正确**回应理由”这样一个理由。对拉兹权威论题的所有主要批评归根结底反映了一个问题：拉兹的权威概念实在太强了，很难说它是我们实际拥有的权威概念。我们实际拥有的权威概念，核心内涵是，有某些东西能够比我们亲历而为更正确地回应理由或者更正确获得关于特定事物的信念。但还有比“正确”在重要性上不相上下的价值被我们所珍视。因此在一开始我们就不会得出拉兹这样的权威概念：服从权威会比不服从权威，更好(除了我们最终决定实践服从权威，使用什么溢美之词都不为过)。如果好是一个绝对价值，没有给如何对待权威留有余地，那么权威当然可以发号施令，且公平、公开、民主、程序等等价值都得让步。但是很显然，而且完全可以想象，在我们的实践中，许多重大的实践，不是朝着更正确这一方向努力的，而是朝着更公平等方面努力的。

在叶博士为拉兹权威论题的辩护中，他似乎认为，正确回应是压倒一切的理由。他甚至毫不怀疑，哲学王的**正确**决定会比一个民主决策的不那么正确的决定更**正当**。很难想象，这样一种权威概念，如何能够配的上“服务的权威观”这个名字？但问题在于是不是有这样一种理由？我认为没有。由于我们不会有正确回应是压倒一切的理由，所以我们也就只会有工具性的、辅助性的权威观，因此民主、自由、公平、正义等彼此交织的理由是对于权威而言竞争性的概念，它们不可能被吸纳入权威概念。人们实际拥有一种什么样的权威概念，是一个事实；很显然，柏拉图哲学王式的权威概念，不是现代人普遍实际拥有权威概念。

2022年2月10日<br>
南坪]]></content><author><name>Pathos Page</name></author><category term="权威" /><category term="拉兹" /><summary type="html"><![CDATA[拉兹的权威概念实在太强了，很难说它是我们实际拥有的权威概念。]]></summary></entry></feed>